由馬克斯主義，到Matrix三部曲，再到alphago

其實馬克斯主義有乜問題？

佢對資本主義既批判係完全正確，以至現代人都係係一個假自由既社會生活，即係一個係有限資源下標榜自由市場既奴隸制度。

(對於自由，都有涉獵其他文章文獻參考，都係提及人類係自由意志同決定論之間既掙扎。好似聖經講，點解上帝明知人類食左禁果就犯原罪都會由得人類犯罪，係因為人類用原罪換取自由意志。就算往後既世界有罪惡，都係人類既自由選擇。)

我地都唔可以做自己鐘意既工作或者好多人叫追夢，唔肯放棄萬鬆d既所謂高薪厚職，到左3,5,7年之後，更加放棄唔到果些少既事業。因為係呢個資本主義社會，用人既貪婪做社會發展基礎既社會，我地永遠都得唔到我地最想要既野，每個階段都有"更多"呢個概念，社會上"更高"地位既人永遠壓住有夢想既人既發展。

咁我地去返一份工，係我地有自由去揀返咩咩？無，我地都係睇錢，睇資源，去決定做咩工作。始終背後話事既都係資本家，都係剩餘價值既得益者。

好多人睇到中國共產黨同蘇聯，會話馬克斯主義唔work，歷史證明左人性既醜惡無可能做到共產主義。呢句說話涉及到既係生產力，一個社會既生產力由低層至中層去做，愈高層既人愈唔會落手落腳做，但係資源一直向上流，勞力需求就一路向下壓。

而係宜家呢個咁現代化既社會更加係咁: 愈來愈少藍領。因為上一代好多係輕工業既工人，知道做管理層就係高層，就搵得多錢。到左今日，行行d人畢業出黎都係做管理， 乜都唔識都可以做管理，連果行既生產線係點都未知都係叫管理。加上專上教育普及化，成日話大學最業係入場券、基本野，之後d人出到黎就下下見人做d"下欄野"就會唔想落手落腳做，但係自己又乜鳩都唔識，學做"管理"，都唔知管乜鳩理。加上一間公司管理層既人點都係愈高級愈少人，咁本身做濕鳩管理果d低級職員如果無離開果間公司就成世戇鳩鳩，又自命不凡唔做d下欄野，又無特別技術，但係間公司又唔撚升呢d戇鳩仔。又或者係佢地既技能，唔係做管理，而係另外有有價值既事情上。

而價值既定義，我唔認為係經濟上，或者戰爭科技，因為呢d都無對人類發展無幫助。價值有兩種，一種係AI既發展，做到呢個世界既生產力可以唔需要再由人類去做重覆性、機械式既工作，另一種係藝術，係人類表達自己潛意識同情感既渠道，亦係AI取代唔到。所以將來既世界，或者人類既發展都好應該係呢個方向:
發展AI同科技，做重覆性、機械式厭惡性，而且大生產力既primary 工作
發展藝術。每個人都應該有權利去用藝術既方法表達自己，表達自己內心既世界。生活上，用共產既方法，用機器生產既物資生存。

Matrix講都係選擇、自由、造物主。不過Matrix講人類創造既AI反噬人類，用人類做能量田，人類成為左機械既可再生能源，變左機械做發展，人類變左死物。第三集有一幕Trinity架飛機飛上左雲層，佢好耐無見過真實世界既日光，佢講左句"Beautiful"，同埋二，三集都有講到Neo同Trinity、坦克同佢老婆既愛情，仲有錫安既人類為左生存奮戰，各樣各樣，都展示人類先有情感、有審美、有欣賞自然既能力，人類會用各種藝術去表達自己，表達潛意識同情感。

人類已經用左好多時間係政治、商業、經濟等方面，
早前有d熱烈討論，alphago既自學能力，會唔會學到會殺人
[url]淺談AlphaGo原理 - 分享自 LIHKG 討論區[/url]
我記得有睇d post有講過AI既局限。我相信alphago係我以上所講既一個起步，
AI會成為大量既生產力，農作、建築工程、煮食、交通、物流、印刷、各種工業、清潔，等等，都會由AI，由機械去做
人類會專注發展藝術、哲學、高端科技。

睇到人類行既方向行到歪歪斜斜...

有時會諗"點解可以咁"，一開電視都係戰爭既新技術，真係好唔明，點解仲要打仗，仲要用咁多資源去發展戰爭工業

仲有咁多人係做緊唔人道既工作，機械式工作，但係仲有好多資源放係戰爭到，做乜鳩

有興趣 正評

有無聽過Zeigeist Movement?

深度，睇完都唔知自己睇唔睇得明

如果AI能夠將人類由勞動市場解放出嚟係好，但而家係新自由主義下嘅既得利益者，會係一個好大嘅阻力。

去到AI時代，如果唔行Universal Income，繼續行返而家嘅制度，會好多人跌落貧窮線，甚至餓死。

好正

一切都係會左維持系統

其實某程度上戰爭嘅發展都幫助到科技發展，二戰後嘅電腦，衛星等等。但付出嘅代價就。。。。

有時諗緊既係
馬克思所講既生產力高度發達社會
可能未來冇耐就會出現
但你話會走向共產
當資源集中係小數人個陣
佢地做咩仲要顧大多數人
佢地絕對有能力馴化甚至消滅大多數人

我地而家嘅制度，係人付出勞力去換取交易媒介(錢)，再用錢係市場滿足所需。

但未來變成AI時代，勞動力(唔止一啲基層工作，係傳統專業人士都可以被AI取代。唔係講緊識唔識程式編碼，而家結構轉型)唔再係生產要素，人仲可以用咩去換取交易媒介？

所以以上所講既係"人應該點發展"即係一種道德。

當然如果你討論可能性就可能低d，但係道德應該點樣討論佢既可能性？誠實係咪都要探討可能性？

其實馬克斯到AI中間仲有一段距離

我覺得講下TAOBAO/ AMAZON 個種E COMMERCE 既過渡都已經改變左資本主義既路向

講多D?

係點改變？

樓主 我唔係好認同戰爭科技個點 討論下
好多高端科技同日常生活科技都係起源於戰爭 例如 最為人熟悉 既微波 無線電
所以唔可以咁武斷就話戰爭科技冇價值

我嘗試從樓主角度出發
你話成日一開電視見人類互相打黎打去好無謂
的確係
但若有日地球達致長久既和平
係地球既發展到咗頂
軍事科技只用黎征服/侵略 其他星球
或者防衛自己星球
咁好似又唔同講法
(雖然征服/侵略人地都唔係咩好事）

其實人類既幸福同戰爭科技可以係無直接關係
就咁睇依家有得上網都係全靠美帝當年用黎做戰爭通訊用
但其實無呢樣野過去幾千年人類一樣可以生活

[url]人生的意義 - 分享自 LIHKG 討論區[/url]

呢排諗到樣野

我見政府會一時時咁審視社會既各方面情況去鼓勵人生育或節育

我諗返好似有d違背原始既人性
動物都係以生育為目的，為將自己既基因傳落去
但係宜家會因為科技、生存條件、社會因素、土地問題而唔生，
咁係咪即係其實人類最ideal 都係想不斷咁生育？

如果係既話，
咁最理想就係地球上所有男性既精子都可以發展做胚胎、成長，
土地方面就係霸佔呢個宇宙中所有既行星，當然唔係所有都適合住人，不過呢樣都係科技範疇問題，而我既前提係科技問題全部可以解決

就好似蟻巢咁，好撚多個"房"，
每個"房"就係一個行星，
個大畫面就係蟻巢咁，蟻后一個大"房"，
其他殖民人就係細房，
純純粹粹既開枝散葉

如果係既，咁我地係科技、道德、社會發展係咪向呢個方向呢？

我覺得用生物學角度同生物本能去分析人類已經唔適合。

人類係甚至會思考自身生存意義及作出違背本能既行動(例如自殺)

係人類主

係人類主宰呢個地球時，主要既人已經擺脫依靠本能黎生存。
係呢種環境底下人類想點樣發展其實係毫無章法可言

根據馬克斯嘅理論，邊個掌握生產要素就係在上嘅階層。所以如果他日AI可以取代人類進行生產活動，咁邊個掌握AI技術邊個就係新嘅有產階級，又或者AI將來可以自我編寫AI形成在上階層，其他人類依然生活係異化同階級鬥爭中。

所以我認為Distributed ledger technology會係可以將社會發展成理想共產主義嘅科技，可以去中心化同無政府狀態下共同擁有生產資料。

其實你諗住要用交易媒體就係限制左係資本主義嘅框架之下
如果係理想共產主義下 我吔都會按需得到資源去運用
而資本主義之所以要用profit, 交易, 金錢等制度係想確保information symmetry (簡單例子係financial market 嘅arbitrarge concept)
所以如果科技發展得夠勁 令人類所有information perfect flow 咁理想共產主義真係不遠矣

冇unlimited resource嘅情況下唔好同我講共產主義thx

其實馬克思又好，一百種主義又好，都係有不足/不滿先出現，其實每種主義都有好有唔好，但亦都係指向烏托邦，只係每種都去唔到完美咁解。

無人話馬克斯有問題，只係共產黨有問題。

無問題，問題係有人用物質主義同生產力黎批判共產主義。工業革命後響人人有飯食既前提下，其實生產力係高定低係完全無問題。
只係資本學想佢地繼續做人上人，響學校傳媒，甚麼親手去破壞共產主義國家既政權。大部份沉默大多數，你比乜制度佢，佢都會跟你

又中又英你不如死撚左佢喇

無關係，睇餸食飯，有幾多咪分享幾多，同無限資源無關。

依家正正就係倒轉，無無限天然資源，但資本家想無限賺錢，最終地球只會頂唔順

100%認同
所以馬克思呼籲無產階級起來革命
但佢估中左個開頭，估唔中個結局
革命必然以失敗告終
因為科技越發展，革命勝利機會越渺茫
到最後係以人命去對抗機器
諗下諗下有啲似未來悟飯個世界咁
人類最後死清光

機器無感情道德，人類有
當同你爭鬥利益既係你親朋友好，你唔會好似機器咁

道德崩毀，就唔能夠再自稱為人啦

1%人擁有一切
佢地唔需要同親友鬥爭，佢地決定生死
我地99%人只會同一陣線同佢地鬥爭
Btw 唔係好明巴打想表達既野，要直線少少我先明

有道理

所以人類應該做既係用AI去達到呢個目的，同埋去其他行星去搵資源，例如土地同生境

有unlimited source 都唔見得會共產喎

你講野唔成立，你今日講既外星，只係惜日既美洲新大陸。
既得利益者永遠只會分到最多。

只要繼續信奉歐美弱肉強食，強者全取哲學，人類只有滅亡一途。
其實道德都早已滅。係傻仔先會覺得歐美係先進，實則只係帶緊全人類去死

呢樣野係道德，係人應該咁做。
如果話1%既人有曬一切，就唔會同99%既人為敵，咁唔係人應該做既事。

極端d諗就知道個謬誤，如果世界上得一個人擁有所有野，佢係咪就會想消滅其他人？我明白咩事都係中庸好，平衡好，不過呢樣唔係人勇敢發展同突破既應有態度。

一有資源，一有權力，就會矛頭指向自己人，為左鞏固自己已有既物資，係固步自封既行為。好似馬騮咁。

用人類已有既資源、知識同智慧，應該發展既係向未知既地方探索

有d似巴別塔

一個人擁有所有野唔會想殺人
但有九十九個人要同你分享你就會
你未必殺曬，但黎果個死果個

係道德，人係應該咁做，
唔係歷史、人性、社會背景，會唔會推動到人咁做

可以駁咀話 人應該做既野好多，唔一定係共產、發展AI、發展藝術同哲學。以上既結論只係推論出黎，我覺得應該係咁姐，唔喜歡既可以提出下應該係點，又或者點樣令佢可行d

我提出左alphago係一個起步，好似崔三件巴咁講，AI同機械會將人類係勞動力中解放出黎

我都google緊佢寫咩

都係拋磚學下野

lm

係面對絕對既自由下，生存條件係共產主義既包庇下，其實人係會處於一個好危險既處境，我覺得呢個時候人會好似尼采咁講，完完全全暴露係虛無入面，無左神同錢做人既依靠，人要自己尋求生存意義、生存動力。好似上面有巴打講，人唔係盲目求生，唔係生得多就好，咁調返轉諗，人既生育(續命)究竟仲係為左乜野？

口語化d講，就係"做又36，唔做又36"，咁共產黨話左比我匝聽咁係唔撚work，會個個都唔鳩做。但係如果用AI、科技、機械，解決到生產力既問題，咁人做仲乜鳩好？日日只有鳩fingfing？

我上面就講左應該係發展藝術同哲學，或者係創作同更高既科技。至於你反問我 點解？為乜？我可能會話係道德，人應該咁做。

點解呢個世界有戰爭？因為我地有武器囉!
咁點解我地要有武器呀？因為佢地有武器囉!

啊 分離從來不易 這個你我早已知

屌你老尾得d專有名詞係英文 唔識google呀柒頭?
翻譯埋餵埋俾你食
AI (Artificial intelligence)= 人工智能
Distributed ledger technology = 分散式賬本技術/ blockchain = 區塊鏈
Google = 谷歌

睇餸食飯呢個真
依家我地個個都唔係享有unlimited resources 都係接受現實唔可以隨街屌女
而共產一個重大前題係物質精神極大豐富下 人類唔需要爭奪資源

共產唔會比資本主義有更多自由wor

資本主義你都仲可以跟興趣揀職業, 唔係100%淨係睇錢, 例如之前咪有個9A由會計師走去揸巴士
但係共產之下你可以自由揀職業咩？

真係個個人都對哲學, 藝術咁有興趣？

其實我覺得唔一定係哲學藝術
總之係一d野AI 係唔能夠做到，對人類社會有價值而你又有性趣
例如發明、研究等

好似反而係於資本主義下 多數人有9A會做會計而唔係揸巴士 無論條友有幾鐘意揸巴士 亦即異化
共產主義就係想解決呢個問題 而共產好似亦無限制你從事嘅職業

係共產之下人類係唔會需要被職業滿足
人地追求既係更高既層次

時代精神其中一個說法係
係科技底下其實係可以滿足到整個現代社會既需求，就算你乜都唔做 做廢青都係有人養到你，而體制係由AI去分配。
製造食物既責任交比機械就得。
唯一考慮既係AI會唔會能夠做埋自我修復，做到的話計算埋環境因素應該可以永續落去。

竟然係連登見到時代精神post

You may say I'm a dreamer
But I'm not the only one

老撚土啦

而家最新AI 發展係講緊超越人類級數幾何級的IQ 數字
同埋可以創造藝術

而唔存在咩人類專注於藝術

資本主義既incentive係財富

但呢個埋想既世界講緊既係
呢個世界上既資源其實係夠人類分黎用都好夠用 （仲要可持續地發展落去）
諗下發達國家每日浪費幾多食物
諗下個堆有幾多錢用黎做軍事用途
諗下社會上仲有幾多資源浪費緊
（係電子product處理廠做過一陣，全新既電子零件一車車咁碎，每日）

所以大家放低分歧 用物聯網黎manage & allocate resource
係可以一齊過得好好 （好撚ideal，我明）

所以要D人唔好食懶非 要轉incentive去精神上而非物質上
例如榮譽／功績／甚至係單純想世界更好既心 見到世界進步就夠
（好似呢個POST既巴打咁） （好撚IDEAL，我明）

Agger
依家已經有AI識畫畫作曲作詩
人腦都係接收Data，透過學習同經驗建立方法去運行
人類藝術基於都係成幾千年美學史Build up，其實係學出黎

話說youtube 有條片講緊差唔多嘅嘢，樓主係咪睇完出post? (唔係有心話樓主抄idea，只係好奇想知）

咁邊個倒垃圾？
厭惡性行業邊個做？

當然藝術可以由AI做
但講緊嘅問題係人類內在對從事藝術工作中獲得精神上嘅滿足
所以AI嘅最理想作用係替代人類做d生產/厭惡性工作 釋放勞動力去做人類自己想做嘅野 可以係藝術創作 、發明科研、體育運動，又或者你鐘意搾巴士、掃街都可以自己同AI同時參與 總之興趣行先

其實係睇你點睇。
首先你要確認左AI既可能性係比人類大，可以演變出全球咁多種既藝術同音樂。
呢兩樣野有依家既地位係因為有歷史同埋人既故事係入面，無呢啲野，只係純粹一堆數字的話，個個世界就不存在藝術。

佢可能同一日就可以gen晒咁多幅唔同風格既畫出黎，但藝術唔係睇結果而係講究浪漫。
機械係無浪漫的。

人人生活美好，仲搞乜9藝術，樓主你係咪傻撚左

我唔明點解一定有AI會冇感情呢個前設？
人類感情或少或多係與生俱內，但較多係後天透過學習同周邊環境確立而成
點解AI冇可能呢？或者可能豐富過人類

共產主義等於永動機騙案
連熱力學第一定律都否定埋
人類唔會有生產力極大化的一日
等待左翼的只有熱寂

從你呢兩句，我感到你的淺薄。

好多垃圾其實係不必然，資本主義下，商家同港府之流熱衷追求GDP嘅政府都樂見大眾多消費，甚至浪費。資源合理運用，又能夠有效回收的話，垃圾量其實可以大減。

倒垃圾被看低，本來就唔合理，明明就係好重要另嘅，對社會嘅重要性比d狗官同秒秒幾百萬上落嘅都要高，只係香港社會嚴重不公，好多人嘅價值觀好似只係識用錢去度人。

厭惡性行業點解會係咁厭惡呢，往往都係工作環境差、高度體力努動、工時過長咁，好大程度都同資本主義下利潤集中於資本家手中，而無充足資源去改善工作環境同工作條件。根本資本主義底下，工作往往都唔係以人為本，而係以資本家嘅利潤為本

就當AI唔會消滅人類，但之後一個人擁有幾高運算力嘅AI就幾乎會成為一種資產，發展商實會將某啲高效能AI定價極高，同地產一樣。

一般毒撚就畀部垃圾你自給自足，有錢佬就可以有部日理萬機嘅，到時人人唔洗做，但你出身同所擁有嘅AI決定左你嘅一生。AI雖然可以創作同學習，但只要製造商局限左佢，就永遠冇突破。

最後階級更加世襲，而AI武器更加令人冇可能反抗。

即係共產社會的垃圾係唔臭既？咁死人化妝師、仵作呢？
我就唔信共產社會無厭惡性行業

假設有一個無親無故的人跌咗落海，搵返的時候屍體已經發脹發臭。你肯唔肯去撈返條屍返黎？我自己就膚淺d，一定唔肯啦。你解釋比我聽下共產社會點樣改善工作環境，令人肯去撈返條屍。

而家依d職業的工資高過其他職業都好難吸引人入行，在共產社會所有職業的回報都一樣，到時我們就等興趣係執屍體的人出現，咁先撈到條屍。咁真係會夠人用？

又或者其他高危職業都一樣。例如火災你就要等興趣係冒死衝入火場的人出現。

當AI有感情，透過學習可以達到同人類一樣既效果，咁人類同AI既界線又係邊度?
AI會思考點解自己同人類仲要繼續服侍你？

原來語言係一個谷歌既索引黎，明白明白

唔駛比某某偉人既框框框住既，乜乜主義都可以微調，現代資本主義經濟學先定義人類貪慾無限，但其實係咪唔可以控制呢，如果控制到又何必要極多資源呢。

話共產要極多資源都唔係事實黎，睇下蜜蜂螞蟻就知唔係。

完全被資本主義價值觀洗左腦，
機器會做唔等於人唔應該再做，因為依類生產唔係因為物質需要而做，唔會因為電腦高效過人就唔做，做依類野係滿足自我，好簡單，唔通電腦捉棋提贏人，人就唔可以捉黎娛樂？

點睇蟻，蜜蜂？
騙你既係唔想無左資本主義既資本家。
而且閣下用果套諗野方式係離唔開物質主義，物質科技要無限先進。

我一直認為AI就好似一個好聰明嘅BB，係反映返父母（人類）教授俾佢嘅價值
只要有適當嘅教育/學習，AI依然可以掌握到道德、互相尊重同生命嘅價值，雙方係可以共存
問題係人類自己都未做到哂呢啲條件

AI單方面設計黎為人類服務，你又唔會出糧比佢，講咩共存
明明就當人奴隸，AI係一種工具黎，由人類使用，人類最狂妄之不過於此。

其實我覺得所有討論社會走向嘅問題，最後都會歸結到如何對待人性

要改變社會嘅人心先係最難

先lm

寫得好普通

我嘅共存係講緊好多人潛意識恐懼AI會反抗/屠殺人類

但係我認為AI同人類嘅關係，存乎一心；AI只係人性嘅一面鏡

人類只係恐懼人性本身

呢個又要講返去生物本能，恐懼係其中一個好重要既元素。
因為害怕，所以進化。
因為要令你知道受傷有害，所以要有痛覺。
因為食錯野會令身體受損，所以會有嘔吐，肚痛胃痛等症狀。
人類害怕AI亦好自然不過。
無錯，人係會害怕人類本身，例如人會害怕人持有槍，所以大部份國家持有槍係犯法。

但問題係，你所講既AI係賦予左超越機械既智慧，你所尋求既共存係屬於兩個「異類」之間。
老實講，人類除左自然繁殖，不論係透過DNA改造，生化人，甚至係AI都好，都係做緊超越自然賦予「人類權利」既事情。
所以人係應該害怕創造「非人」既智慧生命體。

人性貪婪，所以不論你乜主義最後殊途同歸
小數人擁有大部分既野
冇得改變

恐懼固然係生物本能，重要嘅係要了解恐懼背後嘅原因，能夠克服恐懼而不受恐懼支配係人同動物其中一個分別
The only thing we need to fear is fear itself

恐懼AI固然係一個問題，但再喺呢點討論落去有啲off topic

但其實我原意都係想為AI威脅論帶出一個rebuttal

人有惰性㗎
你洗哂所有人嘅腦
令到佢哋好似蜜蜂螞蟻咁咪得囉

動物一樣有克服恐懼既能力，例如學飛既雀仔係要冒住跌死既風險去學。
亦有動物繁殖左之後發現子女先天不健全無法係荒野生存而決定殺死/唔養大佢。

問題唔係克服人類對AI既恐懼，亦無需要否定AI根本性既威脅。
重點係在於背後有無強烈理由令人類冒上呢個風險。

無，但係呢件事勢在必行，唔係一兩個反對意見改變到

所以要諗定風險管理

所以其實你岩先講過既野根本就無討論價值
咩叫勢在必行，邊忽勢在必行
未計D 美帝收埋未現世既外星科技，一隻alphago就代表AI係未來一定大行其道 ?
邊度一兩個反對意見 淨係計連登呢個POST呀?

我到而家都唔明
點樣
AI→生產100%全自動→所有人唔洗做？
唔一定㗎喎

其實而家好多生產已經自動化，但最後都係需要人去做判斷，但係AI而家已經可以做到判斷嘅工作，所以連人類僅餘嘅工作價值都無埋

呢樣野要refer下佛洛伊德，我都係睇佢d書啓蒙

佛氏提出人既潛意識係由細到大咁，不知不覺間save左係個腦入面，而呢d記憶會成為我地既性格、喜好、審美、價值，一切最基礎既依據。潛意識會用各種方法入侵意識:大頭蝦行為、發夢

大家有無睇呢套玩轉腦朋友，呢兩條撚樣咪去撚左個咩長期記憶區、發夢區、廢記憶區，係好具體咁反映人既意識同潛意識係點。

上面有巴打問點解藝術咁重要，我覺得係因為，我地生以為人，無野比我地作為人睇野既出發點、價值觀、審美觀，更重要，更無可取代。即係睇野係以人為中心。
而我地作為人既視點、價值觀、審美觀，會係我地創作藝術既時候完全投射出黎。我認為咁樣就係人最完美展現人性既方法

當然我上面講既係無善惡之分，藝術投射出黎既只係反映最原始既人性，係有善惡之前既人性。係美好定崩壞，由讀者自理。

咁樣就係自由，我認為。

又當然你話個個都有飯食，咁做乜鳩藝術、哲學、科技、創作？所以我強調既係人應該咁做，係道德，咁懶人都會有，咁就會再一次證明人性被高估左。

Elon Musk話AI未來會周街殺人，需要及早立法監管

請問你點睇？

而家自動化都係要人手, eg裝嵌
唔係齋睇

所以除咗AI重有robotics都係未來發展嘅趨勢

當然你可以繼續用傳統program去控制robotics，但係有AI相信都會用AI

有無Link

時代精神運動呢個term我都係第一次聽，好正

自己諗到既野係其他地方有共鳴

有咩可以點睇，人地鍾意點講咪點講
有支持既人就有反對既人亦有中立既人
你都識舉呢個例(假設係真)
咁就已經唔係勢在必行

問題係佢認為AI咁危險佢都只係話要「立法監管」，而唔係叫停相關科研，佢自己手上都有幾個AI Project，你就知AI個勢有幾大啦

pish

你呢啲叫本末倒置
ai係未來都可能係好重要既科技
但呢個唔係重點
而係你自己本身個說法有問題
明明你自己都認同人類無必要性創造更高智能既AI，你亦解釋唔到，純粹就講勢在必行。
呢點咪就係人類狂妄既一面。

勢在必行同你有冇道理係兩件事黎。

我認同無必要性，因為AI只係人類為求利益/效率最大化而生嘅一件產物

問題係我控制唔到個社會，唔通我走去燒實驗室？

而家係大量資金投放落AI相關科研度，幾乎每日都有人提出新應用，我唔排除係另一次科網股嘅可能性，但至少學術界層面唔似

既然一件事你阻止唔到，你只能降低佢嘅可能傷害，即係風險管理

而家AI只係做判斷嘅層面，但係學習能力係不斷進步，學習情感以至有self awareness都唔係極低機率事件

而我哋唔應該活喺象牙塔之內，等呢件事成真嗰一日先做反應，應該未雨綢繆，儘早做好準備

Elon Musk講緊嘅其實都係同一樣嘢

對一件未知嘅事，一味反對，而對真正發生緊嘅事唔知唔理，正正就係被對未知嘅恐懼所支配

問題係你都控制唔到個社會又點樣去「未雨綢繆，儘早做好準備」？
結果你都係quote名人既說法黎support自己，但其實每一個人包括你自己可以做既事根本就極少。
係呢種情況下你連最基本既「說服力」都無，仲要講緊你面對緊既「質疑」係「人類唔應該擁有賦予機械高智慧甚至擁有感情既權力」。

之前既對話都係針著緊起源，起因，原理同埋想像。然後你到一個位覺得無辦法再解釋落去，突然就將個範疇跳左落去結局到，你同我又點會係講緊同一樣野

其實孔子好成功

唔可以咁講
貪都要有工具先貪到
算想下賭股既人，你無左股票市場，佢可能乜都唔會賭

西方最錯係，唔控制人性

人性點會控制唔到？中古都有好一段時間係提倡禁慾
成日話人貪婪無限
你被資本家洗腦太深了

資本主義個哲學係痴的，教唔到所有人唔貪，所以要教所有人無限貪

錯啦，係引導人的貪念去做有建設性的野
例如你想食飯，都係因為餐廳老細貪你d錢，你先有飯食

其實我哋真係唔係講緊同一樣嘢

你講緊「應唔應該」，我由頭到尾都係講緊「唔應該但發生咗該如何處理」

但係你斟酌我一兩個字眼，然後不斷說服我「唔應該」同「唔好理」

佢冇教，只係假設咗呢件事，而所有理論都係基於呢個假設

其實大家都係各自表述

孔子理論上好成功，執行上好失敗

儒家個牌頭俾人舞高舞低好多年

我諗人類生活模式要進入另一個階段
首先由各國政府積極參與先得
整個過程由由政府做主力以至最後各國無政府狀態
如果要仔細討論 不妨由衣食住及能源等基本面入手
政府首要任務將所有能源生産線收歸
當中包括煤礦、油田、核電廠等
然後除天然／自由能源外 禁止一切私企參與及經營
中長期發展係鼓勵民間發展自由能源 例如太陽能，風力，地熱等
以上的做法 係為左日後政府收取土地之後
利用robot加Al呢種組合興建民房及家居用電奠定基礎

呢一點就經已無可能
不要想太多

red 唔到
講緊現有政權點可能過渡去無政府主義
或地球統一政權

我覺得方向係咁既

不過有生之年都唔會見到

如果你咁諗，方向永遠只係方向

科技支持下既烏托邦

係咪呢個就係馬克思講既革命

我想講嘅係，垃圾處理量本來可以少好多，好多厭惡性工作其實可以無咁厭惡

共產社會下，你唔願意去執屍，也不見得在資本主義社會，你會走去執屍

其實你可以睇闊d，一個人是否做一樣嘢，唔係淨係考慮物質回報同興趣。唔通你眼中現今嘅消防員純粹為錢，我諗絕大部分都唔係囉

而加呢個年頭已經睇到資本主義隨住科技發展而逐步走向極端，財富越來越集中窮撚越來越窮，即使ai幾具突破性都好，我都睇唔到可以點打破極端貧富懸殊既局面

未來人類社會只會走向sci-fi入面既 dystopia

matrix都講美好既

資本主義社會只要人工夠高, 就會有人去做厭惡性工作
只要有足夠高嘅人工, 我絕對願意去做, 話唔定你都願意去做。

消防員當然唔係純粹為錢，同樣亦都唔係純粹為咗使命感。
試下所有消防員減人工，減到僅僅足夠維持生活所需。
睇下仲有幾多人肯做消防員？

資本主義社會中，厭惡性工作及危險工作人工高D係有原因。
就係為咗補償返厭惡性及風險。咁先吸引到人去做。

你可以話共產主義下的垃圾好少，咁屍體一定臭啦掛？入火場一定危險啦掛？
就算你點兜，都一定有些職業係辛苦/危險過另一些職業。

如果所有職業的回報一樣，人性一定會係揀份安全d/無咁辛苦的工，點解要去做份辛苦/危險的工？
唔靠金錢，咁靠興趣、靠使命感，或者你諗得好寬諗到靠其他野，但真係會足夠？

我就唔係咁睇，人們之所以如此這般，人性並非最重要因素，主因應該係社會制度促成。社會制度唔同，文化唔同，人就會有唔同嘅表現。
你將工作等同付出換取回報，咪就局限係資本主義嘅意識形態之下。
回報一樣，做又三十六，唔做又三十六，當然唔理想亦唔可取。我認為較理想嘅社會形態會係工作唔再係交易，做唔做都好，一樣無三十六，但生活所需都得到保障

有無諗個整ai班人點諗???
讀左幾十年書，整系統出來俾你享受?

承上文
當政府收歸能源之後
然後就可以就住房屋及食物兩個範疇著手
首先係囤地同重新規
房屋係必須 要做到生者有其所居
最核心的概念來自人權及公平分配原則
因為有能源的支持 農業生産 畜牧 漁業 飼養等等改由機械及專屬A I處理
呢度的A I用咗專屬兩個字
原因係人類可自由設計專屬A I處唔同範疇的問題
例如計算食物生産品同城市人口數量的分配問題
又或者專屬A I負責民房興建等等
當人類解決左基本生存需要之後
問題就到咗是否還要工作 發展精神文明 個人志向發展 以及是否需要金錢作為媒體等等

假設人類係局限下爭取最大利益

我之前都有聽 John Lennon既歌，imagine真係好好聽，言簡意賅，不過我細個唔明點解咁強調Pease，生處係一個和平係必然既年代，我以為Pease係過氣既陳腔濫調。到宜家大個左，睇埋d濕鳩新聞，日日研發新軍備真係唔知做乜鳩，所以先有感而發開post

直至上面有巴打問我有無聽過時代精神先維基到原來係d咁撚正既野。有巴打話youtube有link，可否shar一shar

同埋想問一問同new age有無關係？我之前一直以為John Lennon係new age友，同埋聽d巴打講new age d野都邪邪地，又偽科學又盛。

宜家反而想知多d時代精神係乜

香港都有呢d組織？

有香港時代精神專頁
其他組織就無了
無咁高深，香港人連政黨都未識分，講咩再深既野

D片有D長 但好正

屌你老味少數既得利益者
屌你老味money system

唔用呢個系統，唔要用咩叫人做野?

冇錯

但可見既將來 科技可以取代現時人類大部份既厭惡性工作 同危險工作
（單機械人 未必用到AI添）

人類可以集中注意力係精神層面上既突破 同覺醒 （愈講愈似new age )

方向始終係方向
畢業前既我都滿腔熱誠 努力思考呢個世界點樣可以向呢個方向踏出一步
但出黎做野 單單係見到身邊各種同事 已經好沮喪
覺得 得一雙手憑咩去同一班 每星期五放工都一齊去叫雞既同事 講佛計？

去到而家 依然會保持思考 每當身邊有朋友開始思考呢類問題
就同佢討論下
未諗到大計之前 從自身出發 影響身邊既人 一齊憧憬和平無紛爭既世界

另一首好鍾意既歌
屌呢個世界都ON99

金錢作為交易媒界 絕對無問題
所以金錢作為incentive去鼓勵大家生產（所有有貢獻既活動）都無問題

問題出在money system 去到現代既format實在太無恥

愈來愈多人係咁，可惜係一大條臭屎渠上面滴兩滴蒸餾水，係無乜用

我成日都話sociology應該要係compulsory

gender stereotypes
socialization
capitalism
了解下呢啲係咩嚟嘅 呢個社會已經少好多盲毛

少有高質post

留名

唔好忘記「生有限」。我地呢一代人，
唔會係享受成果既一代，
帶頭推動者要有千夫所指既準備。

改變即係洗牌，
有權有勢既人最唔想社會出現洗牌，
因為人既本性就係自私，
利己既行為必然出現，
就係阻止更多人越過階級，防止洗牌。

所以階級制度將來只會更明顯，
科技再勁都敵唔過人既本性，
只會淪為新時代既新資產。

同意(第一段)&唔同意(後面)

我就認為洗牌唔係路啦，"洗牌"畀我感覺嘅係玩返同樣嘅遊戲，即係loop多次，就算小修小補咁改吓d規則，都仲係一個爛遊戲，要進步就要玩新遊戲，唔係重頭玩多次個爛遊戲

自私只係喺特定情況下，展現出來嘅一面，例如係資源不足下，人會表現得較自私，但如果資源充足，就唔需要自私。現今社會資源不足嘅情況，往往源於分配不均或錯配等因素

我講既都係個方向姐，如果果方向係啱既，大家都認為個方向係好既，係應該咁行既，咁下一步就係時候反思下，我地宜家行緊既係咪呢個方向？定係歪左炮？

段段片都好長

時代精神1,2 都好正， 但到後期d 片只能夠講太理想

佢D片睇少少就夠
之後好多都係千編一律

我諗都係嗡嗡下先，始終個方向係應該係咁

好過一開新聞就習總閲兵 侵侵打金仔 金仔又射落海

我都係推崇AI接手大部分工作，但咁多人，好難大家都有能力專注藝術、尖端科技，相信大部分人都會當興趣去做，而唔係真係推動到世界，因為AI勁過絕大多數人。

當多數技術都俾電腦超越，「人性」就係我地唯一有用嘅嘢。

「人性」係好虛無縹緲嘅嘢，其實人做到嘅，AI都會做到，即使係感情、心理，但有d野你知佢唔係由人去做嘅時候，就總會有少少唔舒服。

老師就係個例子，如果學生日日喺屋企對住電腦就學到野，甚至有AI機械人管+照顧，可能效率係極高。
但問心，有幾多人接受到下一代喺個咁嘅環境成長？俾我揀就實揀學生妹作伴嘅學校。
我諗，到時你至少需要個班主任，每日返學睇住你，有人熟悉班中每個學生，上堂講下on9野，恥笑下某同學，講下人生經歷，但實際上佢只係睇住你，教書多數都係靠software俾嘅exercise。

又例如餐廳，快餐店可以一切自動，但仲需要d普通餐廳，請返d人serve你，即使餐唔係佢捧，錢唔係佢收。但如果你入餐廳嘅時候有人招呼你，帶你入去，問你想食d咩，感覺都會親切d。
仲有，正如今日都仲有人食手打烏冬，乜乜咖啡，手工製乜乜，有時人係會想要返手工嘅感覺，即使機器可以模仿到。當然，可以開鋪得嚟有人幫襯，應該係極少數，希望嗰時鋪租會平。

喺我理想嘅世界，大家應該要有basic income，至少夠大家唔洗日日食m記，得閒睇下戲、唱下k，醫療之類應該要福利cover。但要高價娛樂，咁可能真係要返下part time儲錢。

到時大家可以行行企企扮工，儲錢去旅行、買車、買game，不過少左生存嘅壓力，應該更易有真正自由。

利申，粗體係方便你地速讀，唔係話覺得自己好有道理

任何重新分配都唔會成功劃分剩餘同缺乏，如果自動化令人類會喪失工作，就索性令人類變成半機械

認同 之前既POST講過下 人類會自我追求想要野 前提係無野限制住佢 例錢同時間 人類應該為滿足感而工作唔係單純為生存

你攪錯左 馬克思曾言今日打獵 聽日做漁民

知我者

真係冇評論？
你覺得AI真係取代唔到人嘅藝術？
起碼流行文化嘅幕後會取代，好似個ai寫歌post咁，如果後面作曲填詞已經係ai，其實好易接受，但幕前偶像依然可以用嚟賺錢。

nice post﹐但我擔心亞洲如此依賴階級嘅社會只會導致一個永無翻身嘅dystopia

我初初出黎做野果陣，可能我心底裡好撚討厭我大佬d擦鞋狗行為，個面口都成日不自覺流露d對佢唔係咁likey既面口，我發誓無閪佢口面，最多係唔笑姐。

唔知佢係feel到定點，佢有一日好似教我野咁，同我講"野郎，呢個社會，出黎做野，唔洗咁有原則嫁，有原則既人一係就好有料，一係就廢柴。"幾撚難聽，我聽完一路都好唔舒服。

做多幾年野，我發覺真係好多人都係咁，無乜原則
但同時，愈年青既人係愈有原則

一黎係社會上資訊傳送發達，好多人學野學得快，知道呢個世界發生緊乜事，都好有自己諗法。

二黎係社會大致上富足，意思係唔會餓死，有基本生活條件，根本無必要再卑恭屈膝，出賣良知去糊口。
呢樣野香港有好多討論，我唔敢講太多，好多人覺得香港仲有好多人住劏房、食得好差、衛生差。

我都同意，咁係因為資源錯配先會咁。香港、大陸，以至世界性既貧富懸殊都非常嚴重，而且愈來愈嚴重，因為想解決問題既人，無能力解決，解決到問題既人，唔想解決。係因為資本主義，貪得無厭。

係連登講呢啲

取唔取代唔係重點 能力多過人類 唔代表唔可以做 OR 做黎無意義

意義係你鍾意做而滿足就會有

上面都有講 有時手工係 賣點 獨有性黎 正如全手工結他係好撚貴

我有睇個post

不過咁樣依然係一條錯既路，(好似資本主義咁)

寫歌(或創作其他藝術)時候所表達既情感先係重點

存在主義有個例子好好，
有人畫個蘋果，個個人執筆畫之前，個腦諗個蘋果個影像，然後先落筆畫，最後完成幅畫

係個腦入面果個影像，就係個蘋果既本質，可以係黑色發霉有蟲既，可以係藍色浮世繪既

幅畫係存在，即係作品

咁AI寫出黎既歌，係有咩本質？咁首歌，對人有咩價值？

好似我上面咁講，藝術係人類表達自己情感、潛意識既方法，藝術背後既原意，先係藝術既價值。我覺得

但歷史已經證明左多數人係會屈服於Mass Production，唔會變左人人都係藝術家。

雖然生活自由左，但最後真正keep住創作既人，唔會多左。主流流行文化好可能都係AI帶領，而indie野一向受歡迎極有限，只會有極少數人上神台，其他都會好快冇心做。

我同意藝術係睇背後既原意，但睇返社會，有幾多人係真係欣賞藝術，幾多人係俾marketing帶住嚟行。

唯有希望AI世代下，大家會有多D機會學習欣賞唔同既野。

唔知大家嘅討論方向係點，但我嘅前設係AI真係有超越人類嘅思考能力，所以基本上世界發展已經唔係普通人可以插手嘅事。
我係隻IT狗，好明白呢點，本身做開普通IT狗係插手唔到Google Deepmind嘅世界。

而方向係可以由現行商業社會慢慢演化嘅世界，而唔係有天才突然諗到個管治手法，令所有人都可以喺AI世代keep住productive

連登竟然討論依d野

係最理想既世界
AI幫人類處理晒所有危險、厭惡、單一又悶、易錯既工作
照於人類做咩工作呢？
我相信係創造類型既工作 包括巴打都有提過既畫畫、音樂、手工等等
但呢D唔係全部例子 對我地踏出第一步都唔係至關重要

當年出MS OFFICE既時候，預言好多文員／ACCOUNTANT會消失
無錯，做冗長煩覆既工種少左，但社會上技能要求更高既工種反而多左
需要少左人做entry level／execution既工作，就可以令更多人做分析／發展／創造既工作

事實上，社會上既總就業人口係多左
主要係多左女性投入就業市場／同退休年齡遲左 （因為供唔撚起樓 ）

所以 可能呢一刻我地未想像到將來既社會結構係點
但唔需要過份擔心
如果相信方向正確 可以一齊討論下點行第一步

（OFFTOPIC：AI既音樂／畫作係用接近無限大既DATABASE組合出黎，而人類係有想像既能力）

2016年初，日本日經新聞「星新一賞」文學獎比賽結果公布了：有四篇小說通過初審，入圍決選。就在此時，函館未來大學及東京大學的實驗室響起了歡呼聲，他們以人工智慧寫出的小說投稿，終於擊敗了真人投稿者，贏得評審青睞。

AI發展真係比想像中快....

有咩問題

咁你做主定習主席做主？

有權力的人絕對唔會放棄佢統治人的權力。

就算將來機械人可以生產物資，你都一樣要進行生產去換取物資。

不過可能用你所謂藝術的方法，但其實好自然又衍生競爭，然後一樣用資本主義形式運作。

完全同樓主同想法

You may say i am a dreamer
But I am not the only one

馬克斯同共產係紙上面係無懈可擊嘅
但套落現實就唯有列寧
除非可以做到1984嘅大洋國咁
否則最後都只會落得ussr嘅下場

好撚好彩樓主做唔到d咩大人物
唔係就真係死撚緊
困住樓主依d痴線佬係連登就岩嫁啦

理想情況：
人口老化→AI補償少左嘅勞工→人口少左→basic income+自由工作

室友

留明

一直都係咁覺得，讀中學既時候讀到資本主義同共產主義，就已經覺得奇怪明明共產主義先可以做到自由、公平，資本主義只係包裝得好靚但會有好多問題。到依家出黎做野就完全體驗到
不過個陣既共產的確有好多問題好唔完善，但個人覺得其實都唔係一啲解決唔到既野

我唔明點解唔可以將生產生存嘅交哂比ai做
而人類則以享受嘅形式生活

因為D大人物搞緊呢D野

宗教上腦都係人類其中一樣好on9既事
例子多不勝數 十字軍東征 到ISIS

現今科技足夠地球上既人食好住好

係囉
咁多共產國家都解決唔到囉

主義同現實係兩回事黎
無論係資本同共產。
共產因為唔色實所以可以好抽離咁討論，亦知道過去共產政權所實行既並唔係真正既共產思想。

但其實資本主義都係一樣，號稱最大資本國美帝其實根本就唔係行緊資本主義。
反而北歐會比較近似。
美帝更加貼近新自由主義。

資本主義既原意係在於自由地公平競爭，但依家一早已經失去公平呢隻字。
以致依家出現咁多資本主義變種出黎。

the freer the market ,the freer the people
大國行唔到資本主義
因為要養住一堆廢人
以美帝為例 黑人hispanic latino
生產力都比白人低
更加唔洗講黑人咬老綜仲要四圍搞事

仲有全球化
跨國企業富可敵國
最頂層嘅jews控制哂成個市場
政府越來越需要插手
已經唔再free啦

馬克斯只係紙上談兵
階級並唔係源頭
種族先係

呢啲垃圾真係害群之馬
乜嘢內容都無淨係識人身攻擊

馬克思主義嘅弱點係沒有了解人性，想所有人都維持同其他人一樣level 係冇可能，突出自己係基因使然，所以共產主義行唔通，就算點修正，只要最後嘅結局係錯，所以都係冇得救。

資本主義就容許差異，但係最後係點大家都未知，所以仍然能夠運作中 ，差異由社會福利補救到一啲。

世界各國而家都發展緊ai, 不過ai都係過度性，等於弓箭和投石器，很快被其他東西代替

個種美好只係流於文學作品人類對未來既憧憬同希望

sci fi電影In Time個世界就最接近我對capitalistic dystopia既想像

都，聽得明，

不過，可唔可以深化少少？

係幾諷刺既

咁岩睇左1984
諗緊而家係咪都係咁
各國打仗只係為左令最窮果班keep 住窮
讓最窮而最無權力既人唔會造反

現時世界就好似marx 咁想像而發生

國家物質水平上升
會慢慢由資本主義過渡為福利主義
唔再因為你既能力如何而判斷你擁有幾多野
("國家提供福利"唔係貪婪既結果,反而係彰顯人性)

終於有人講﹐marx係講緊資本主義最後會演化成共產主義﹐歷史上嘅共產政權根本就係拔苗助長

不過我未諗通究竟依家嘅自動化浪潮會演化成點。事實上大集團又好個人又好好多都抱住殘民自肥嘅心態去發展所謂人工智能｡究竟係咪真係會過渡成共產主義我真係唔敢肯定

我諗會係和平既方式，係談判出黎既結果。

我地已經俾neo-liberalism毒害良久唔少人覺得自己搵到錢完全因為自己叻﹐其他人佢死佢事最好差過自己﹐咁嘅心態係唔會和平到,唯有寄望呢類人唔會得到資源｡但我反而諗會唔會到最後要打一場大戰?

佢唔了解ai既定義
過渡性既ai同冇曬水既乾海一樣

咁仲係咪可以叫海/ai

馬克斯講既革命？

elon 似係想對抗貧窮，其實發展科技唔係問題
問題係你係純粹累積財富係想解決問題

華人全部前者，elon 就帶有強烈後者特質

其實而家係更似Brave New World

marx始終受時代局限﹐當自動化去到一個好低成本就維持到究竟人仲係咪咁自私真係冇人估到

始終歐美呢方面嘅思考真係進步好多｡想人類過渡到去更好嘅社會唯有唔可以俾非歐美國家擁有影響世界趨勢嘅能力

我眼光局限咗喺香港﹐香港人更似被一個名為"居住"同極權政府嘅"boots stepping on the face, forever" 呢到睇唔到世界更似brave new world定係1984

仲唔明左

我反而覺得會和平談判過渡到既原因係，會愈來愈多人好似你咁諗。浸淫係呢一片假自由既假像，同漫無目的既機械式工作，最後會醒覺，we want peace and want to creat meaning for our life

佢嘅意思係人工智能已經係彼岸,係終點又點會係過渡

但計我話人工智能自動化只係一個喺無意義重覆性工作解放人類嘅一個手段、工具

我預視抱住我呢類思想嘅人最後會喺追逐名利上面敗俾佢地｡而我依家所講嘅嘢只會變成落地攞番揸沙同妒忌佢地｡

希望我估錯

咁灰機？正面d巴打

我有d 懷疑人有傾向想creat meaning for our life
前面有個巴打講過(太前唔想搵番,我重新elaborate 下)
如果人無左工作同困難,人能唔能夠自發尋找生存意義?
如果ai 可以叻到幫我地處理哲學問題(先唔講點解佢地唔造反)
令我地所有問題得到解答(我地諗問題既速度永遠追唔上佢地solve 問題既速度)
人生都應該幾苦悶
如果ai 做出黎既藝術(eg 畫,音樂)都比我地好一百倍
我地仲有無心機做?
in some sense 你擅長呢樣野先會有興趣做落去

given that 古希臘已經知道所謂"和音"
其實係某幾個multiple of frequency 組合而成
理論上ai會比我地做得更好(全部都係數字既組合)

加上,你講畫畫
一早已經有所謂黃金比例等等(我唔太識sorry)
其實要去計一幅畫點樣最合黃金比例其實都唔難

所以藝術對人的"美"既彰顯我都幾有保留

我屌
成個腦都係佢

諗唔撚掂，放逐自己去火星

太撚勁，唔知點做先啱

我地會唔會太神化所謂ai 硬係覺得就同二千年初科網泡沫果時咁﹐不過係合理嘅﹐人面對新嘅技術初初係會覺得好神奇覺得個技術係全能｡

其實人個意義唔係在於要變成最強﹐正如你唔會覺得有咗車之後人嘅移動就變得冇意義一樣﹐點跑都唔會快得過車,負戴量係人嘅幾百幾千倍｡但人嘅自我形象一樣冇變得頹靡｡

即使即時翻譯已經出現咗﹐去學習一種新嘅語言並唔係冇意義｡靠自己睇得明外文嘅書聽得明外文嘅歌一樣係咁令人喜悅｡google translate只係一個幫我加快學習嘅工具

同埋﹐所謂ai只係係一個工具﹐同一部洗碗機、洗衣機、貨車嘅功能唔差得遠﹐都只係一個輔助人做到某啲唔想做、做唔到嘅工具｡當然﹐最重要係要避免呢個工具只陷入小撮人嘅手到﹐情況例如得一小撮人有貨車﹐控制晒全部人嘅運貨能力去謀取暴利一樣

新自由主義嘅最大推手都來自歐美

我都認同AI只係工具 冇靈魂但有超越人類智慧 其實都好危險 因為呢個世界總有仆街 AI係佢地手上會有毁滅性後果 所以預期發展到咁上下 政府就會立例規管限制AI係現實嘅執行力 唔俾AI同五感世界完全接觸

當AI普及之後 就會有人幫AI爭取權益

其實呢個先係cls﹐幫一個工具爭取權益真係要幾on9 先諗到

ai 現在已大量被用於軍事用途，各國也各自發展自己的ai, alphago 只是其中一例，大家將來會用到更多的ai, 就像核電站一樣。

我本身係以為機器都係跟command 做野
但後來有個frd 同我講machine learning 之後(我唔知佢有無吹大啦當然)
我會覺得機器做到既野已經遠超我既想像

咁岩睇左呢段新聞,我地再判斷下現今機械有幾恐怖

想講幾點：
1）我覺得AI發展出黎，唔只係為左取代勞動能力，佢想取代/輔助嘅係management level上POLC四樣野中嘅planning,organizing同controlling.而人類可以專心做leading個part.

2) 至於藝術方面，我相信人類要喺經歷大壓迫底下先會做到一啲有價值、發人深省嘅作品。喺和平盛世下，做到嘅藝術多數會好似中世紀吹奏宗教嘅作品，或者好似而家LA有好多art work但好難同世人有共鳴。

3）始終我覺得理想世界唔適合所有人共享，可能第時可以移民外星時，抱有相同價值觀嘅一小撮人可以住喺同一度，類似陶淵明桃花園嘅感覺。

即係機械人 同AI主機互相連結 計算方式用CLOUD連線 人類鍾意咩都擬人化
佢地會有自己既名同身份

日本AI寫小說 好似拎左獎 而評審完全唔知作者竟然係AI

老老實實，如果ai係識自己進化嘅化，好快會變到人類理解唔到嘅地步，到時總有好似google咁嘅組織完全信任ai。
然後大部分人會信google，因為結果出嚟係最好，道德同邏輯係說服唔到大眾，大家只會睇眼前嘅利益。

好難想像到時會係人類lead，ai輔助

我有少少想製造假嘅生存意義俾多數嘅普通人。
好似而家社會咁，大家都想搵錢，因為錢可以買物質享受，收買到人心。

如果ai發展得好，分分鐘可以接近無限資源，因為好多野可以虛擬。如果到時大家都可以輕易享受大多數娛樂，可能好多人會好厭倦。
輕則日日無所事事，娛樂都唔要。正面嘅可能去感受舊式生活。極端嘅會想推翻任何機械野。

所以我建議俾市場有生存空間，保留多d要錢嘅娛樂，至少d思想簡單嘅人仲可以有標準嘅人生目標。

不過，我依然希望人性先係社會嘅中心，希望人可以唔好再咁冷漠，變返小社區形式

而家好多國家嘅軍事決策都係由ai 負責㗎啦，高盛亦用咗好多ai 係生意上面

總算係人類潛意識同情感既抒發，
我認為呢樣野係應該擁有最高價值。

宜家咪就係咁，全地球都係錢，人命都不比錢重要，任何價值都係錢。

尼采就有提過要超人先可以克服咁樣既虛無，宜家既人類只係一個過渡，我地會再進化做超人，真正可以為自己create meaning of life. 面對既就係自由而唔係虛無。

為咗方便打字我下面都係將machine learning﹐deep learning都歸入ai算

其實之所以話可能太神化ai係因為我地睇到嘅係ai可以喺咩領域上超越咗人﹐當然依家最hit嘅 Reinforcement Learning算係Alpha Go, Dota背後嘅原理﹐而人嘅學習方式真係好似呢個原理﹐所以會出現同人一樣,勁過人類嘅ai 係會發生的﹐即使如此﹐我認為ai 嘅本質係冇變到｡

但我嘗試喺呢到提出一個論點﹐就係ai嘅本質係一個幫助/代替人類思考嘅工具｡即使萬能嘅ai出現咗(正如啱先有人會將ai當人﹐其實我唔認為一個將所有嘢都集合晒嘅ai 係一個好嘅諗法) ﹐目前我地睇到嘅係圍旗﹐dota都勝過人類﹐但點解呢啲ai要喺呢兩個領域上贏過人? 只係因為有人set咗話俾佢知贏到圍旗同Dota就係reward﹐點解呢個係reward其實ai係唔會思考到的｡即使有人set咗個負責去set 玩呢啲game 嘅 reward嘅ai｡

其實都存在一個人類需求喺入面﹐而基於呢點﹐ai亦都只係一個工具

我仲有嘢未寫完﹐但要返咗工先一陣再喺電腦寫

有貢獻

我覺得你想講嘅野係可以咁諗 假設alphago有一個boolean叫 win係set左true 佢會想盡一切辦法贏 但如果一set做false 佢會想盡一切方法輸 (即使對手幾廢都好) 姐係佢唔明win/lose係邊樣會同reward掛勾

但如果佢有algorithm識上網做資料搜集加分析 佢只要明贏/點樣係贏/贏左係好 就算set個win變lose佢都識改翻做win (前題係有呢啲code啦)

我都同意ai 係一個工具，intelligence 即係 只能做到 工具理性有關嘅野，我認為若有一個工具能自己判斷自己應該參加某個比賽而唔參加某個比賽，經已超過現時用緊嘅 ai。

咁啱睇開,Background 果段其實介紹咗我可能要用唔少字先解釋到既嘢。"Narrow AI" 其實我地係可以完全冇疑惑地當係一樣工具，一個去幫我地解決特定事項既工具(即使個工具既功能係代我地去思考)。但真正令人困惑既，係佢第二段講想達成既嘢。

"Systems with general problem solving ability — something akin to human common sense, allowing an agent to rapidly solve a new hard task — remain out of reach."

我個思路係，即使呢種AI 出現咗。AI 作為工具既本質根本就唔會變，一個變強咗既工具係唔會改變到工具既本質。但用途，意義，就變得唔同。當人賦予咗某一個AI Program去「製造一個OUTPUT」既意義同埋相應既能力(computering power、權力、資源 etc)之後，佢就會自動去運行，人類則昇格為賦予意義既角色，抽離少少睇，我地人類某程度上昇格咗自己為神。

呢到同上面有人講尼采超人既慨念有少少呼應，「駱駝‧獅子‧魔嬰兒」我地現在有機會憑藉AI去完全擺脫「駱駝」既State.人既工作會變成主要係去思考「做呢樣野有咩意義，跟住我要去指令BOT去思考執行細節同執行」而唔係依家少數人定義咗某一個意義之後，再俾錢搵其他人一層一層咁去思考執行細節同執行」呢到有兩個問題令我對呢個展望帶有悲觀：一，唔少人係未有足夠能力去思考事物既意義，二，去賦予意義既人一來唔駛多，二來唔會個個都有機會接觸到，可會導致人對其他人既永久剝削，直至人口少到AI 常態下既平衡點先會舒緩。

喺呢兩點下我會認為，非歐美人去獲得呢種能力，十之八九會發生二既情況。一來歐美以外地方人口太多，二個社會根本未啟蒙到接受平等呢個「概念」即使喺歐美人帶領呢個社會變革。亦都唔見得會大機會出現好既結果。Elon Musk呢類異數真係唔多，為名為利只為證明自己既人必然喺大多數，呢個係資本主義/新自由主義社會既宿命。

between我第一次會去寫呢啲嘢，思路可能有啲亂請見諒。

就算 ai 可以取代人類 都唔代表擁有ai 技術既達官貴人會同下等人分享成果 結果果班可以投資ai 技術既有錢人先擁有到 ai , 冇 ai 果d 地方國家只會被孤立同被消滅

正如資本主義 本身需要10個奴隸去維持市場
但而家只需要2個既話， 點解仲要養果8 個呢
就算係政府都會一樣諗法

我啱啱post上嚟有提及類似嘅嘢﹐rl入面係由你定義佢贏定輸為reward﹐基於呢點我會覺得人將會變為賦予意義嘅角色﹐你要贏圍旗﹐佢先會搵方法贏﹐到頭來係因為我地[red]覺得[/red]贏係好佢先會search到贏係好

你個名，唔似第一次寫野喎

我係totally agger with you

我諗係因為大家都係睇尼采d野所以咁樣

其實我都係base on尼采同馬克斯深化下 理想 呢個概念
方向係咁，咁不如反思下宜家我地行緊既方向又係唔係咁

我係第一次寫呢啲講出口會打冷震同俾人覺得我唔正常鑽牛角尖嘅嘢｡

以下可能冇咁哲學會偏技術少少｡ Elon Musk做咗一個非常好嘅舉動﹐就係open source咗RL嘅IDE｡使我地不至於被完全單一兩個大集團去壟斷咗呢個技術｡

另外﹐我地最需要避免嘅係好似智能叛變NS5 呢類完全同人一樣嘅萬能robot｡但我有時會諗點解我要去possess一部咁嘅robot? 我搬唔到重貨點解會要一部同我負戴量唔多得幾多啲robot? 人係咪咁有需要懶到所有嘢都要robot做晒? 我睇法係否定的｡人其實需要嘅係一啲更方便更智能某範疇上比自己更有力嘅tools：係人嘅延伸唔係人嘅自身﹐題外話我地其實有可能會向住同享robot方向發展 ｡所以整體嚟講人唔係咁大危機嘅﹐我地嘅存在意義問題其實比呢啲更嚴重因為我地已經「殺死咗神」｡

當然我專長唔喺business上﹐有咩請指正

可唔可以講多少少咩係共享robot?

原來我寫錯字

其實我都係op問起我先去思考得出呢個諗法﹐原理同共享單車有啲似﹐我去possess去maintain一部功能強大robot其實成本唔係零而我唔似電話咁有需要去personalize一部robot

我呢到放一個scene出嚟

有一部可以陪你shopping﹐攞行李嘅robot面咗世﹐幫你攞住啲貨推廣啲promotion介紹吓貨咁﹐帶吓路咁｡我擁有佢意味住要俾全部製造同開發成本﹐維修成本﹐仲要運住佢周圍去｡而我喺商場/機場租用佢幫我攞去車尾箱/counter甚至幫我pack埋﹐其實平好多﹐仲要唔駛負擔以上成本同運住佢周圍去｡喺屋企我真係唔係好諗到邊到嚟咁大需求要經常將啲重嘢運嚟運去﹐頂盡都係攞啲衫去晾
情況同你唔會打算擁有一部機場手推車相似｡而personalization嘅嘢﹐smartphone已經代咗勞過資料落部bot 到已經搞掂｡

呢啲idea其實應該唔少人做緊｡

其實幾有趣個idea 假設個例子係喺supermarket
我聽講啲商家一直想做big data
e.g.分析顧客購物時嘅consumption set
再根據clustering結果將啲products分類
喺同一個cluster嘅放埋一齊
提升顧客購買嘅可能性

但用你講嘅idea 喺收集data方面會全面好多
因為顧客可以customise自己嘅preference放喺手機度 再由部手機傳去共享robot 商家由此可以收集顧客嘅一手資料做用戶specific嘅marketing(rather than大眾化嘅marketing) 亦都可以貼近滿足每一位顧客嘅需求

但執行起上黎我諗有幾點要注意：

1. 假設要滿足每個顧客需求時個robot要有好強大/廣嘅functionalities
2. 當robot有咁多functionalities時可能佔用好多空間
3. 隱私法律問題

我都係即時俾個例出例﹐咁啱你問起共享robot 呢個概念啫﹐再深入啲其實我未諗
不過你果三點﹐可以咁諗
1. 到頭來係一架本質係一架agv加多隻cobot arm
2.好高興有人理解到機械嘢愈多功能係會愈一闊三大﹐所以robot設計好講究取捨﹐唔能夠貪心功能｡做到我上面講緊嘅功能而行得順部機已經好精妙
3. 你唔會怪google啲廣告係跟住你啲data嚟show俾你睇﹐隻robot俾suggestion你反而會覺得係關乎私穩﹐中間個思路值得我地去elaborate一吓﹐因為係切合咗呢個post嘅主題｡我已經帶你地遊花園遊得太耐

哈 其實都係隨意探討下
um...針對1，2兩點 可能drones會係solution?始終人唔可以離地 但robots可以 當然亦會有更多technical challenges
至於第3 大陸有商家做法係用coupons/遊戲黎做資料搜集 用家要按商戶要求做一啲指定行為以換取資料 但我覺得喺香港咁樣唔會太work 文化觀念上有唔同

1,2 可能﹐但payload會係concern﹐drone我感覺上會喺用嚟送吓1kg以下直接到你家門啲嘢
3. 我攞番我個scene出嚟﹐其實可以係你scan 2d barcode果一吓已經可以link up你google ac啲history同部robot﹐你租果一吓已經俾咗資料商家

嗯 但仲有一啲問題(題外話) 就係有時有啲商家係就係收集到好多data 但對住一大啲data佢地無成熟嘅方法去分析 等於有一大堆鑽礦但唔識切割 再者 就算佢地肯試一啲資料分析嘅方法 部分管理層可能都唔會相信分析嘅結果/或者故意interpret啲資料去support自己intuition想做嘅事 變左data analysis只係門面功夫 當然 呢啲商家多數唔係tech firm 做嘅多數係conventional business 對科技掌握不足

好多AI討論

其實我駁唔到

如果Google Deepmind真係發展到超越人類，取代到人去做決策／研究／分析，一切普通data entry／IT狗／工業設計／司機／工廠工人／建築／農民 都俾ai同機械人取代。

咁首先美國會變成第一個ai搶左過半職位嘅國家，但ai生產效率勁過人太多，政府可以收ai稅。
而如果肯發展再生能源+垂直農業，電同菜真係可以賤價，到時福利cover冇難度，窮人就食戒食肉啦

之後出事嘅就係第三世界國家，外資工廠走晒，貧者越貧，除非佢喺高科技細國隔離，例如如果新加坡冇位發展ai主導工廠，馬來西亞都可以租地抽下水。

btw，香港G9G，唔會再有任何優勢，大國已經冇需要投資其他地方。

咪話我話，如果支爆唔成，到時除左奶共，香港都冇第二條路，支那廢廢地都有百度、騰訊 一直仿效緊Deepmind。

其實搞掂核聚變已經ok係香港先咁缺地要vertical farm咋嘛

或者咁講﹐a唔ai根本唔係重點﹐重點係automation令發達國唔駛咁多人去做重覆性無聊工作﹐只係需要製造啲管理automation嘅job俾番國內人口做已經ok｡宏觀經濟方面睇根本冇必要一吓子削減大量嘅job﹐市民喺番國內消費嘅話所謂人力成本根本唔高唔需要吓吓cut 晒﹐啲job跟住人口收縮已經ok﹐因為社會係需要人有工作先穩定到｡

但因為冇晒人口需求﹐發達國就自然大幅收緊移民

香港作為中介角色係有互聯網之後真係冇乜意義

所以我一直唔明科學園同數碼港究竟點搞ˊ_>ˋ

香港乜都係搞先過人，但係乜都發展唔到，真係好心痛
方向啱，乜都係先人一步，但係就被成個政治環境呃殺所有野。真係令人會放大d諗，係咪成個世界既大氛圍都係咁，因為政治、因為經濟、因為商業、因為戰爭，令人類得唔到應有既發展

所以就要行共產，呢個係道德責任。令人類得到共富係道德責任。我見上面好多巴打都話點點點會唔work，無人肯咁做之類，我明 個問題唔係d人想唔想咁做，而係呢樣野係道德，係需要咁做。

會有人問點解，點解係道德，點解係有需要咁做。
首先道德係做人既方法，一套善惡觀，而以上我提出既係我認為咁樣係彰顯人性善既方法，當然大家都可以唔同意，或者大家都有自己既諗法。

之後就係，以上我講既係尊重生命既方法，而其實大家都做緊。香港既醫療制度，有時我會灰到，見到d末期病患患者，點解仲要吊住佢地條命，佢地生存有乜意義？不過醫院既人係唔會諗呢d野，全部入醫院既都會得到治療，完全唔會過問任何一個人既家境、出身、抱負、工作，...因為果到唔係法庭，係一個機器，係一個盲目為人續命既機器。

佢地會叫呢d做尊重生命。

當然咁樣係無錯。因為唔可以話錯，呢個係現今社會既道德。

不過，我覺得，時代已經唔同左，尊重生命，係咪淨係生存就係尊重生命？

共產之後，每個人都有表達自己既機會，為自己既生命創造意義，先係尊重生命。

Marx 我睇得唔多，但據介紹佢係基於黑格爾發展出唯物辯證法，去佐證社會發展最終會走向共產。(理解錯請指正)。

因此你要(Du willst)行共產其實唔似係Marx講出嚟既嘢。而係當個社會發展到消滅咗scarcity之後，先會係Dawn of Communism。Automation 之於人類發展既意義，唔係話有邊啲邊啲會被電腦取代，唔係做依家做邊行邊行會結構性失業；而係一個消滅社會上scarcity 從而昇華人類既契機，只去諗咩人會失業只係一個受局限既思維。當然人要喺思想上作出調整，人要擺脫無止境既貪婪：到頭來我地要進入共產世界我地可能首先要擺脫咗我地既七宗罪 - 我覺得呢樣嘢都幾諷刺。

未消去scarcity 就行共產，就會出現上世紀既災難，因為從根本上到目前為止全球各國社會都係存在scarcity，仲係需要有一個資源分配機制，而喺一個唔再依賴金錢去分配資源既共產社會入面，就會變成所有資源分配都靠權力去分，個權力就會根據你近唔近去決定資源分配。其實咁既社會仲衰過封建制度。

暫時可以消滅scarcity（unlimited wants）嘅好似只有宗教(好似佛教嗰啲咁)
姐係我覺得要完成呢個task係cultural dimension先做到喎 機器係可以改變到我地culture 但我地culture唔變都唔會咁用啲機器

呢個真係要全部人健身健心

社會供應要進步﹐人啲心都係跟住上﹐唔能夠停頓喺無止境嘅口腹追求上

um我睇漏咗少少嘢﹐scarcity係指稀缺﹐社會嘅資源供應不足? 同人類無止境嘅慾 係唔同｡

我地實在太少鍛煉控制自己嘅慾﹐因為我地依賴咗金錢去限制自己得到幾多｡

毒撚巴，查拉巴

我地燒張黃紙好嗎？

我跟econ definition:
Scarcity refers to the basic economic problem, the gap between limited – that is, scarce – resources and theoretically limitless wants.

Read more: Scarcity

定呢個case有啲唔同？

竟然係咁

痴線成日爆字數

段definition冇錯﹐段嘢意思係scarcity係現有嘅資源同理論上冇限嘅慾望嘅gap

照佢定義scarcity係無法完全消去﹐只能貼近零

經濟學係前設基於人類係無限貪婪同理性﹐其實基本冇錯｡

但我地可以貪嘅係物質以外嘅嘢(佛學都係叫你放棄物質嘅追求﹐你一樣係貪緊擺脫個輪迴) ｡咁嘅話其實我地一樣可以將scarcity壓到minimum

資本主義有如scarcity嘅催化劑，咁要解決scarcity係咪要革除資本主義體制？
分返開需要同想要，要滿足溫飽等需要，其實資源分配得宜，便可消除scarcity，至於想要方面嘅scarcity，大概係人心嘅問題。

其實現時同你講嘅"所有資源分配都靠權力去分"有咩唔同？現時透過金錢支配資源，唔係有錢即係有權力咩？

講到尾，我諗唔係共產嘅問題，而係權力不對稱嘅問題

有﹐金錢可以累積而權力唔得

資本主義下﹐你有錢可以得到某啲嘢而冇錢得唔到｡我可以透過之前唔去洗錢最後一次過去換取一啲更大嘅嘢｡

一個例子﹐食A5牛扒｡

A5 牛扒可以係一個scarcity嘅例子｡產量跟唔上人想鋸扒嘅慾望｡所以我唔能夠餐餐3、40 蚊食到牛扒﹐但即使我係社會底層逗緊最低公資都好｡我可能平時食頹啲儲吓錢都有辦法食到﹐又或者調節自己既目標食吓中國黃牛｡呢個已經係一個資源分配嘅例子｡用錢去約束人無窮嘅貪婪｡但可以轉吓視覺去北韓﹐電視機係一個scarcity﹐我要擁有一個電視唔係我努力或者節憸就得到｡係講究你嘅階級｡咁人係冇一刻滿足到自己

但你係啱咗大半嘅﹐資本社會下必然有人搵錢多過人地好多﹐而權力亦都可以攞嚟賺錢﹐佢地根本唔駛節制對物質嘅慾望｡呢個係資本主義下唔完美嘅地方｡但終究資本主義下我呢啲底層都有機會鋸吓a5 牛扒﹐目前都仲有scarcity下真係算係咁

但無節制慾望唔一定等於有happiness
Hedonism加diminishing marginal returns

窮撚只可以咁諗

我地大部份人都缺你第一句嘅諗法

啱既。資本主義制度係有佢自我修復既能力，不過我始終非常不齒佢用人既劣性去建設世界。佢令人富有，亦都鼓勵左人不擇手段。
你要鋸和牛鋸港女，你先要鋸一班阿公阿婆既棺材本，鋸自己既堅持理想夢想。

不過呢樣野真係好難，我上面講，要過渡去共產，我認為唔係革命，係當物質已經多到令人既感官麻目，人都會覺悟，有個道德既覺醒。所以先會出現上面提到既時代精神。

究竟資本主義係「用」定係「順住」人嘅劣性?可能我地尋根究底後不齒嘅係人嘅劣性﹐所以你第二段所講嘅我非常同意﹐因為人仲係有劣性｡不過用excessity去令人昇華真係第一次聽﹐但諗深有真係幾有道理喺其中﹐無論點目前我地都唯有繼續用貼合人劣性嘅資本主義｡

不過西北歐嘅高福政策可以話係一個過渡性嘅措施｡佢當然亦都要求人嘅自律﹐可以換個講法係要求佢地減少自己嘅劣性﹐雖然未係完全消除但我諗so far都ok｡人唔可能一吓子轉變到﹐係要慢慢嚟嘅

另一點｡

賺到錢嘅本質係你做緊嘅嘢符合社會呢一刻嘅需求﹐所以個社會會獎勵你；錢﹐as a token of gratitude﹐係最常見嘅方式｡

呢個模式有兩個問題

一﹐需求係社會入面嘅人定﹐入面本身愈多錢嘅人嘅需求會愈significant｡咁會出現好多自私嘅需求｡而社會嘅生產力亦會傾向佢地到

二﹐果個需求係當刻嘅｡未來嘅需求係冇直接反映出嚟｡其實咁樣係ok亦都合理｡但必需要有足夠嘅人當刻抱有長遠發展嘅需求

關於第二點有啲嘢想補充
賺錢唔一定係滿足目前嘅需求, 亦可以係滿足將來嘅需求。

例如港鐵有樣嘢叫都會票, 你比$425就可以在30日內搭40程車。
咁港鐵其實係出售緊將來嘅服務。例如我今日(8月20日)買都會票, 但係我可能8月21日先有搭車嘅需求, 不過港鐵今日已經賺到錢。

又例如樓花。我今日比咗錢向發展商買樓花, 但係間屋可能要1年後先起好。咁發展商今日出售樓花收到嘅錢其實係因為應付咗1年後嘅住屋需求。

又例如健身中心嘅套票。啲人可能一次過買幾萬蚊嘅套票。健身中心今日賺嘅都係佢未來幾年滿足健身需求嘅錢。

無錯﹐其實我後面有寫到

你係因為呢一刻有對未來啲需求先會俾錢買，所以唔係未來需求直接影響咗你﹐vice versa你都會為咗未來自己嘅需求喺呢一刻賺錢

我覺得自己玩緊文字遊戲

會唔會過份美化咗呢？地溝油當食油賣賺到錢，屯積居奇賺到錢，偷呃拐騙賺到錢，作奸犯科賺到錢

係我用字美化咗。我意思上冇為資本主義辯護。 講起嚟同一個意思可以反轉睇。我有錢啫係我係受到社會嘅認可，而唔駛理我啲錢點嚟

呢個係佢唔完美嘅地方，而我亦都唔會去為之狡辯。

地溝油我可以咁解，我生產地溝油去切合社會對平油嘅需求，我會收到更多tokens因為我用咗個更低成本嘅方法去生產。我屯積居奇係我自己一個特登煲大咗其他人嘅需求從而喺個社會到攞更多嘅tokens.

資本主義係鼓勵你用更有效更低成本嘅方法去生產從並啱啱足夠咁去滿足需求的。個需求可以係夠飽就得，亦可以係好精致嘅食物。但都係你做得愈平係愈受鼓勵的。但呢個時候眾人就有咗對長遠健康嘅需求，所以會有需求並提出有regulations去管制呢啲會害到人健康嘅嘢嘅生產。側面可以睇到點解環境嘅管制成日都俾人拖延俾人無視，因為太長遠嘅嘢好多人係基乎冇呢個需求去做番好的。呢個絕對係一個弱點，如果人本身短視，社會嘅需求亦唔會有遠見得去邊。例子嘅話我地望出窗已經睇到。

所以馬鹿巴講得有道理，我地嘅精神實在太有待改進。

另外偷呃拐騙呢個point真係切得中，特別係偷同拐。但我會去諗，唔理你個token 點嚟唔係佢惡嘅地方，而係佢缺乏咗對善惡嘅判斷。

但我會去講，思考善惡從來都唔係制度、AI 去做嘅嘢，頂盡佢地只係去幫我地去執行。去思考善惡，同思考機器工作嘅意義。只有我地自身先做到，絕不能假手於物。

雖然我同義你嘅論點:要由我地自身先做到，絕不能假手於物
但我想提一個例子:資本主義可以堀起，其實都係因為industrial revolution, 大量嘅機器釋放左限於農地工作嘅農民/奴隸，可以投入工廠進行大量生產，為資本主義、自由市場打下左基石，算唔算係一個機器改變社會形態嘅例子?當然，金融/法律上人類都做左好多改變。咁AI可唔可以做到呢一步?成為各方面改革嘅catalyst?

個人覺得人嘅七宗罪一日存在都好難做到人人平等呢樣。如果matrix真實存在，再假設當中嘅世界設定烏托幫，某程度上反而做到肉體精神人人平等。

人面對AI同機械既步步進逼，
人每每後退，唔知會退到係邊到立足？
高地？容立到全部人？全部人都上到去？

好睇人既堅持同意志

我地終於貼番題

Industrial Revolution 的確加大咗好多生產，但同樣地人口亦都跟住一齊咁爆升。

另外即使有咗工業革命，都只係提供咗一個強大啲動力源，都係需要人去即時去控制同操作。即使去到依家嘅工業生產設備，即使有某程度上嘅自動化，都係唔識去應對錯誤情況。

AI 應用喺工業到理論上係可以跟番個情況即時調整動作甚至除錯。呢一吓好重要，因為同一個操作員喺一間工廠做嘅嘢其實極似。AI 輔助生產下就算工廠都仲係要有人，都唔需要無時無刻MON 住台機。當然，好似TESLA 計劃中啲電池廠，絕對算係一個glimpse 可以睇到呢種變革

人係野獸同超人兩個崖中間啲深淵，企咗一條繩索上面，會跌落深淵啲人必然會出現，亦都唔會少。

AI或machine learning
都需要去做training, validation同最尾testing sets,意思係佢地做得好唔好係可以統計出黎
啲researchers都會整一啲universal嘅testing sets,去衡量個AI嘅algorithm有幾勁
當然 個testing set愈complex而個AI嘅accuracy又高嘅話等於個algorithm係well performing
但幾高先叫好呢？80%?90%?
有時如果個decision做錯左 隨時會有好大後果
人可以負法律責任 機器唔會 發明機器個嗰更加有disclaimer
所以一個senior engineer點解人工會高啲
因為佢地嘅簽名好值錢 有咩事佢地可以負責
咁既然我都要請個人翻黎(負責) 就可以唔洗要求用到AI去做啲野貼近90%嘅野

除非AI個accuracy去到100%又另計 當又按邊個標準?Research上嘅test sets?無real application喺industry邊個可以信?但又要多少costs?

所以，我覺得短期內會愈黎愈多科加上cs野(其實cs真係一科好年輕嘅學科) 到第時啲管理層都有cs嘅mindset AI喺industry上先可以得到更多推行同發展

好似講到1999咁

唔1999喇﹐ 我明

100% 係一個overtrained咗嘅network

所以先話始終有啲嘢係唔可以假手於物｡簽名去定案某啲嘢算係一定要人做番｡原因就係你所講嘅嘢｡另一例就係即使電腦幫你搵案例甚至suggest埋個case點打都好﹐上庭果個都將會係一個人類｡呢個同個電腦有幾勁係無關﹐呢個已經去到係原則問題｡

所以，除非法律/金融上有影響力嘅人仕大大力推行改革 唔係莫講話部腦上庭 用部腦幫你打晒個case都唔會個個想用 (可能面子問題/信任問題)
Unless佢地喺讀書時有接觸過AI 嘅basicknowledge(我想講嘅溝cs野去唔同學科)

btw 其實我都唔係識太多 唔係training set accuracy 上升但validation set accuracy不變先係overtrained?

我講嘅意思係即使點樣改革都好﹐上庭打case/最終落一個做定唔做嘅投資決定都會由人去做﹐ai最多會幫你分析到盡/做晒資料搜集suggest 埋應該點做﹐落決定同判定啱定唔啱嘅必然係人類﹐呢樣嘢係適喺所有行業到｡

至於咩叫overtrain我都係走馬看花睇過﹐不過你講嘅係啱嘅｡

如果係咁嘅話 咁未來嘅體制會係點 通常搜集資料/俾suggestion呢啲野都係下級/新仔做
而家呢啲野已經AI可以代勞

都係，到時分辨人同機械就在於佢地既意義唔同，人就成為左機械既神

大部份人一入職係去做依家類似MT嘅工作可能會係呢波產業革命嘅目的地｡但我見依家有唔少人喺社會入面都只係當自己係工具﹐係冇果份意志喺到｡

其實我兩樣嘢都只係識表皮﹐好多字l都係靠邏輯補完

btw深陷喺其中一邊其實都會變得偏頗﹐身邊真係有呢啲例子

同時地，有意志渴望真正自由既人都愈來愈多。

好希望多d人行呢個方向

我諗係因為文化/歷史問題
e.g. 喺美國 好明顯見到Declaration of Independence中所講嘅價值 好似liberty equity對佢地spirit/法律/culture嘅影響

喺香港我地未經歷過啲好深刻嘅歷史事件 好難引起強烈嘅反思 暫時趨勢都只係抄西方/日韓 但抗中國文化 但其實抄同學係兩回事 前者照板煮碗 只知其然 不知其所以然 後者抄完有自己嘅想法做extension

好似日本 其實一直抄左唔少中國西方野 但可以融合落自己文化到 當然 佢地都經歷過一啲時期係俾西方文化壓制住(類似個社會非常崇洋) 但後尾都醒覺左開始驅逐西人+提倡翻自己本土文化

希望香港會開始多啲識得抄加學 唔係好難會反思到去渴望自由呢啲野

其實依家所謂廢青都係行緊呢個思想

馬克斯主義其實係近乎完美

佢同蘇聯仲有中國所謂既共產主義又好大差別

馬克斯並唔係支持完全共產 人係可以憑自己既勞動多少而得到相應既收獲

而且馬克斯主義係建基於資本主義社會走到最盡頭 科技及生產力已經達到好高水平 先可以有資格轉型為共產主義 而唔係一開波就共產

馬克斯認為資本主義係奴役既制度，有錢人可以控制同搾壓窮人既生存空間，而馬克斯主張既係基本生存必需品既共產(e.g. 衣食住行)，即係冇人會需要為生存而被人奴役同控制，你仍然可以付出更多獲得只屬於自己既奢侈品，但唔會有人因為冇必要既奢侈品而拼命求存

咁世界係唔係零和遊戲呢?如果有部份人想追求奢侈品就會令到其他人嘅必需品被剝取 點先定到條界線可以爭取幾多?

其實都唔係d咁遙不可及既事。

中國(暫且稱呢個自稱千古一系既地方叫中國)，一路都比人話過份早熟，係因為中國好早已經統一左，漢朝既統一，令唐宋時期已經有個和平統一既局面，所以係藝術方面發展到一個前無古人 後無來者既地步，我咁講一d都唔過份，詩詞歌賦琴棋書畫樣樣都有個非常全面既發展，同出左一大堆一大堆名人，李白杜甫就真係唔洗講，白居易，柳宗元，歐陽修，蘇軾，都好有成就。你就知以當時中國既世界觀黎講，唐人宋人戰後和平統一，人應該做既事係應該係充足資源下發展藝術、工藝、哲學。
雖然，宋既積弱其中一個原因係佢過份重文輕武，到左後尾比金人蒙古人打到無還手。但係，我認為"人地有武器"唔係"我地都要有武器"既原因。
如果放到去一個世界整體黎講，人類有武器只係為左打人類，而唔係打外星生物。而我所講中國係唐宋時期行既方向啱，咁點解會比人收皮，我認為正正就係因為佢太早熟。
當其他地方都仲係蠻荒人，動刀槍，唐人宋人已經出口成文，想用文化去教化蠻人，最後只係好諷刺地失敗左。

另外又有追開加利巴打個"日本近代史"個post
[url]【廣東話講近代日本史】邊個話歷史就係悶：江戶時代至二戰帝國興替〔2〕 - 分享自 LIHKG 討論區[/url]
知道日本大和民族係相當遲熟既國家，佢既戰國時代係中國既明清時期

不過，我認為日本都有出現好似我係前文提到，因和平而帶來文化、藝術、哲學、道德既普遍昇華。
因為日本既戰國較接近近代，和平時代發展出既道德同藝術哲學都有好濃厚既武士精神，核心思想係由唐朝傳入既儒學，仁、義、忠。
後來又點樣收皮？

中國同日本都係一樣，就係比西方既殖民文化打橫切入。睇到中國同日本既歷史有時都幾心嗡，都唔係自己有d咩大問題，仲做得幾好，問題係西方文化既霸道，或者叫做少部分人將自己既自私、私欲，放左係呢個世界入面，其他人都要承受個惡果

係一個唔錯嘅資料 同我地之前嘅討論亦都align到﹐但marx有冇提及佢嘅共產主義下資源應該點分配?

大家去到赤貧再重新分配

冇錯 依個係馬克斯主義最為人垢病既地方

佢冇一個好好既方法講述如何由資本主義社會改變成共產社會 於是佢提出重新分配既講法 但係事實上有錢人不可能接受如此做法 意味著社會好有可能需要經過分裂同鬥爭先可以轉變到 亦可以話係秩序上既破壞性重組

呢個過程要死好多人先做到，所以佢嘅理論冇可能work

方法我地其實喺呢個post開始有提到

因為最後係無產階級專政，即是又產生一個統治階級，所以仍然有階級衝突

呢個社會為左錢好扭曲

劣幣驅良幣，真係出現係社會所有層面

ai係資本主義嘅公司研發出嚟
人地用咁多資源研發，係佢地自己資產
你話佢地會唔會同你癲？
CEO肯同你癲啲股東都唔撚同你癲啦
唔好幻想ai發達可以唔洗做都有錢收

依個係幾十年前已經有社會實驗過
「必需品」係跟市場調節，因為人係群體動物，會跟風、會製造潮流、製造需求。以前智能電話唔係必需品，但今日已經變到好「必需」
「生存必需品」邊個定義？變相要係分配資源嘅計劃經濟去定義，變相係冇咗自由
ok你話要額外付出，當個個都額外付出去換取嘅時候，一樣係回歸原點，都係資本主義嘅社會
資本主義只係好直接表達返弱肉強食嘅大自然生態，社會主義根本就唔自然，因為佢忽略咗心理層面嘅慾望、文化、自我

自然？金錢系統一d都唔自然，保障掠奪者所得財產嘅法規都自然

金錢係取代資源嘅系統，有咩唔自然？
只係轉在用嚟衡量「資源」嘅單位

唔自然嘅係冇資源嘅物種接受唔到自己資源少
動物世界下，有獅子部落生存係物種豐富嘅地方，自然群體嘅力量大，自己大隻啲，搶奪多啲嘅資源
大自然從來唔會有保障你「基本生存必需品」嘅情況，因為從來唔會有永恆嘅資源充足，當資源多就會養到動物數到界線，之後就會爭奪資源，適者生存，再淘汰生存唔到嘅物種
上面都講到「必需品」定義嘅問題，智能電話係咪「必需品」？當最理想嘅情況，條界線嘅定義係完全來自資源，唔係來自官方，噉條界線一定會係市場定價。
你多人「想」要iPhone，iPhone自然會變成「必需品」，正如你唔住石屎樓、住木屋一樣生存到，但多人「想」住石屎樓，個「必需品」嘅界線就會因追求生活質素而提升。
而一有市場定價嘅概念，就冇可能再有社會主義，因為人嘅慾望無窮無盡，而資源唔係無窮無盡，supply and demand嘅問題
而仲有問題，額外「付出」幾多先可以由冇智能電話變到有智能電話？講到最尾都係市場定價，咪又係會回歸資本主義
分別只係係社會主義下，唔同群體對「額外付出」嘅定價唔同

大自然弱肉強食法則係人類社會有問題嘅原因，係因為人類有惻隱、有人性，而唔係資本定社會定「金錢系統」嘅問題

要清楚人俾人剝削變得為錢生存係因為失去惻隱同人性，回歸大自然弱肉強食，而人類係接受唔到資源唔夠而生存唔到，因為人類知道有人擁有好多資源。係大自然根本冇依啲事，你力量唔夠大，就註定被淘汰。

要解決依個問題唔應該係話社唔社會主義入手，而係要權力制衡

係現今資本主義下 冇錯
包括市場定價 同 確立同保障私有產權

而樓主個命題引伸落去
有個 assumption
就係科技既進步令到資源生產同分配更有效
其實而家地球上既資源係足夠大家闔家富貴
只係分配不公 同 資源浪費導致今日既局面

將當今既科技apply to 全世界
再用物聯網 將所有生產同資源既data sync 埋一齊
有可能實現共富

（科技進步包括AI, 但AI係呢到唔係幾重要，可能今年因為alpha go 被喻為AI元年....所以AI特別搶眼手)

當然 淨係人性呢一步都難以跨越
但至少呢個討論同想像得出既結論：
共富 係技術上同理論上係可以實現

至於資本家會點？
係個個時空
全世界都有足夠資源去揮霍
資本家都唔再存在

In other words, the problem of equity and efficiency.
Efficiency:只係by demand and supply(價高者得)
Equity:Government policy去制衡市場上無影的手，令價低者可以享用佢地原本享用唔到嘅野，但會造成shortage e.g.急症診治

金錢系統呀，係講金錢背後嘅金融、銀行、央行嗰d

見你咁崇尚自然，其實你唔係應該支持最自然嘅叢林法則咩，點解你唔支持叢林法則，而支持資本主義？

ai 都有唔同level, 各個先進國家軍方都用緊ai 分析戰略，平時我地用緊嘅ai 只係好低 level, 大家都掌握住唔同嘅工具，理論上冇可能共富

其實係方向性問題，上面好多都討論緊個可行性。

做咩放甜圖

今日打風多咗人討論

d人係昨天出黎，

好多人都係好唔同意，或者好悲觀咁對待人性
其實有無諗過當初人係點樣適應 誠實 禮儀 穿衣蔽體 尊重
咁同樣道理地，人都可以習慣和平 共享

d人係昨天出黎，

好多人都係好唔同意，或者好悲觀咁對待人性
其實有無諗過當初人係點樣適應 誠實 禮儀 穿衣蔽體 尊重
咁同樣道理地，人都可以習慣和平 共享

誠實正正就係共產主義嘅精粹，所以先唔work

即係你覺得人係永遠都做唔到？

自從頭幾頁用人性去推論之後已經冇乜追post
人性既野有幾多人有？

幾年前外國軍事雜誌已強力吹奏ai，所以我先講ai 嘅同核電嘅用法差唔多

點解仲要用黎打仗

歷史追事實 哲學追真理

缺一不可

真心，我提議可攞幾本歷史書加一張有山脈地勢顯示嘅地圖，唔好剩係得國界果啲，就經已達到 8 9 乘

人類文明以前有段時間係行緊藝術知識文化故事 以追求世界真理 認識世界為中心

現今人類文明運行緊經濟文化單一故事 所有野都將會同生產力及金錢掛鈎

對於金錢無法反映其實在價值既事物 如心靈及靈性發展 體育運動 藝術及人文科學 等等 要不就完全被單一經濟故事排斥 要不就會硬生生配合經濟社會 自動與金錢掛鈎

以家讀書啲人都唔係追求知識 唔係尋真理 唔係認識世界 只係為左將來有份好既工作

其次係金融及銀行成為左人類社會運作主軸 人學習財技去獲得財富 每日對住啲數字 睇住個市升升跌跌又一天 生活得返錢

人人都有
唔係善嘅先係人性，善係人性一面，惡亦係人性一面，人性包含善惡
正如我認為無好人壞人之分，只是有人做多d好事，有人做多d壞事
人嘅可塑性係好高，環境因素影響亦都好大

咁我又唔明喇，回歸弱肉強食係退步定進步？

人同畜牲嘅分別喺邊？

留名學野

呢度應該多啲呢啲研究，提升論壇質素

人與人之間嘅弱肉強食 進步到

部落與部落之間嘅弱肉強食 再進步到

國與國之間嘅弱肉強食 再進步到

星球與星球之間嘅弱肉強食

但人嘅壽命只有80幾年所以 以為人類正在進步中

道高一尺，魔高一丈

你冇講過野喎，你果d比較全部都冇分別，規模變大＝進步呢一點你要證明左先

基本上歷史學就話俾我聽人係冇進步過，因為歷史學係從弱肉強食去理解

哲學就話俾我聽人有進步過，因為弱肉強食嘅方法進步，Karl marx嘅資本論 強弱關係掉轉咁解啫

潛左好耐水
的起心肝追番post

我諗我地要諗一樣野
人類比ai 可以做多幾多野?
你講戰爭,decision making (marketing)一定係機器做得好過我地

我比較buy 有個巴打講法律既運作
你可以有好多證據支持你(可以好機械性)
但始終judge 同負責任都一定會係人類
可見人類比機器多d 優點(我講唔出係咩,希望有人幫我總結 )

補充:

人類比畜生多左d 咩?
人類比機器又多左d 咩?

咁只係代表你喺歷史同哲學入面搵到你想見到嘅野

你話係弱肉強食，我覺得係搏奕，強弱一向靠比較先有。但你鍾意見到對立就歸咎為弱肉強食，然後訴諸於自然，就係俾資本主義洗腦。

人類意識到大自然弱肉強食已經係一種進步，選擇當冇件事繼續做畜牲就係一種退步。

另外，人類發展科技去改變自然已經係違反自然，冇咩好拗。

exactly本質根本冇變到﹐變大並唔係進步｡

如果順住叢林法則嘅思維去諗﹐如果我依家變咗強方﹐我應該追求嘅係咩嘢? 無時無刻諗盡辦法壓制弱方? 追求最大嘅五感嘅滿足? 我睇到嘅歷史唔止有呢啲｡光榮革命係一種政治妥協；二戰打完之後嘅處理﹐又係咪完全地奉行叢林法則? 樓上有位巴講得啱﹐歷史入面有更多嘅妥協

責任當然係啱﹐亦都係意義嘅問題｡因為我之前立論自動化去到極致都只係一種工具｡即使個工具勁過人好多(事實上工具係要某個範疇上超越人先可以算係工具) 最後定出一個方向同落一個最後決定嘅都係人類

黑格爾嘅主觀辨證統一，我地可以係弱肉強食中再升華另一種嘅弱肉強食再螺旋上升，但始終係心入面嘅思維，但馬克思主義就將佢用係客觀辨證統一，就產生咗錯誤嘅結局

馬克思成功診斷到資本主義嘅病情，但用錯藥

歷史最大嘅敵人就係歷史哲學

所以進步定係退步係好主觀嘅，黑格爾可能會覺得戰爭中雙方決鬥，梗係要面對面，你見到我我見到你，咁先至體現到拿破崙式嘅騎係馬上嘅絕對精神，但現代戰爭梗係唔係咁，梗係要背後偷襲先係聰明。

所以我覺得話會去到有烏托邦嘅理論係一定唔work, 人係定義唔到點係進步，大家以為進步可能係退緊步

人唯一做到就係有可能特然某人靈光一閃，覺得自己嘅想法很有意思，開始覺得自己接近真理，覺得自己有進步，不過一定要同自己比，呢種就係黑格爾嘅精神現象學嘅主觀辨證，舉例愛因思坦講出相對論，前人已講出光速不變，佢能夠由光速不變講到廣義相對論，咁就係一種跳躍or 覺醒，你覺得佢套野正嘅，咪跟住研究吓，但愛因思坦冇逼人信佢套野，最後去到原子彈，咁佢覺得係進步定退步

講進步只可以自己同自己比，大家一齊進步就好危險

傾到咁遠

當代人係唔會知自己係進步緊定退步緊
一定in the sense of "我而家進步緊"既心態去發展
你講愛因斯坦,其實我都唔係好判斷到係咪真係進步左
可能我地一直向錯既方向探索緊

對了

開post就係想討論 方向
點先係"應該"
如果有答案之後，就係討論"咁我地係咪向呢個方向行"
如果唔係，原因係咩？我地又向緊邊到行？

(我地應該要向同一個方向行)就係危險嘅開始

以前古希臘人有奴隸替他們工作，所以佢地先咁得閒去思考哲學。
但係奴隸就無乜機會去尋真理，學習都係為咗掌握工作上需要的技能。

你如果出生在大富之家，你都可以唔洗花心機去累積財富，全力思考哲學架

如果係時代精神果套，我好贊成

不果問題真係人數既問題

其實一d都唔遙遠，你可以睇下雨傘革命、估中果排，人既美德出曬黎，互助、尊重、包容。平時做唔做到？做到，我地只係唔做。
好似上面位巴打講，好似古希臘既社區，行行下會有一個個圍圈討論。

所以好既一面係有，而且我地係做到。不過同時地只需要有一粒老鼠屎都可以破壞曬，

當大家都係合作社形式，互助、誠實、尊重，既時候，有一個人自私，就個個都即刻自私起上黎。有一個人講大話，就成個社會都唔再信大家，誠信就會破滅。

宜家個情況係，資本主義同我地玩左咁耐，我提出返"咁唔得喎，大家都爾虞我詐，咁成個社會大家都唔信大家，無左誠信"
之後會有人跳出黎"屌，咪撚玩啦，自私、貪心，係人性黎嫁嘛，提乜鳩馬克斯姐，佢都無考慮人性"
所以係一個人講大話，搞到個個都講大話，你就覺得無問題，係咁嫁啦，人性黎

而家個社會唔係任由人講大話wor
有法律, 有合約精神

馬克思嘅錯誤係無產階級專政後點解會再冇階級鬥爭

講到太形而上 follow唔到
有無人可以講下係AI development嘅衝擊底下，實際上以下持份者扮演緊咩roles、有咩責任同應該做啲咩
1)政府(policy makers)：分為developt、developing同underdevelopt countries
2)商家(Businessmen)：tech firms、banking and financial related companies、conventional businesses
3)研究人士(Researchers)：包括science, engineering, history, philosophy, business, law, politics, etc.
4)專業人士：lawyers,accountants,engineers,politicians,etc
5)普通市民:包括workers/students

會唔會令討論變清晰啲

涉及錢銀交易先管啫

而家比較緊資本主義同馬克思，如果唔講錢銀，你係講緊邊方面的自私、爾虞我詐？

感情上的自私？例如明明Peter唔鍾意Mary，但係因為想啪啪啪所以欺騙Mary感情。討論依種自私會唔會離題？
如果唔會, 咁馬克思會點處理依種感情問題

如果要討論可行性，我又唔認為要行一套制度既時候要傾曬任何一個細節同灰色地帶先開始進行。
資本主義都係咁，宜家都有咁多問題，唔通當初有人傾過點解決先行？

我覺得遲早先會有戰爭減少地球人口 同經濟崩盤
再進人AI時代

馬克思主義係理論入面有問題，若要講最忠於原著執行，蘇聯唔及赤柬

基於原著，有好多改版出現左丫，
大家都係討論個可行性，人性真係無可能和平發展？

改版即係唔係原著啦

康德都講過想永久和平，我都幾肯定係出現一啲好大件事，人類學懂教訓，之後就出現很長時間和平

人類唔係ai ,只有ai 能keep 住自己係equilibrium 嘅狀態

有啲人就係唔鍾意equilibrium, 好似joker 一樣

我諗你想講嘅發展係現今世代發展，應該好難和平咁進行，國與國之間有軍備競賽，公司與公司之間有合併收購

但若果同步發展，咁發展快咗嘅人又點算呢？要他減慢速度？

宜家咪係咁，無人理落後地區

發達國家每年比咁多援助都叫無人理?

睇完呢個實驗，我覺得共產主義係資源豐足嘅情況下完全無可能，人性光輝嘅一面一般都只會係有危機嘅時候出現。

應該咁講，現代人係完全解讀唔晒馬克思嗰套，因為現代人只係用佢一部資本論解讀一切，佢未寫晒就死L咗，可能之後冇一部係政治論，who knows？

Societal protection is necessary for wealth and resource accumulation.

Capitalism + Globalisation = forced Capitalism for every participatiing countries.

無人理可能仲好，有人理隨時變成大企業口中嘅肥肉，環境污染又一發不可收拾，d人本來生活得似個人，發展後就變咗奴工

同意，這類例子不勝枚舉，湄公河的過去與未來

資本主義就係咁弱肉強食式嘅發展，但同時亦出到 John rawls 呢啲寫出正義論嘅高手

我覺得AI同科技發展到一個程度成熟之時，部分人類可以唔洗翻工

可能因為ai 幫手，但有可能係ai令佢唔駛幫手

我覺得ai最有可能成為人類嘅輔助rather than 取代人類，啲既得利益者唔會比ai取代到自己。

跟住社會流動就會停止人類嘅智慧同能力取決於手上ai嘅先進程度，跟住有錢=有智慧，無錢=無能力=世代貧窮

我地由呢度重新開始可能會無咁vague
我估ai development 既衝擊下會加劇貧者愈貧,富者愈富
情況就好似現時藥廠研究完一隻藥,賣到貴一貴
你比唔起錢就死,死左就無得累積財力同實力,死左就無得反抗
ai 應該都會差唔多,高度發展國家keep 住研究超人ai
發展中國家就keep 住研究垃圾織布機,垃圾打字機

打字機？elon musk 諗住搞 open source 嘅 ai 喎

你夠有腦嘅，相信到時都可以用到㗎

程式個趨勢係愈嚟愈多功能﹐亦都愈嚟愈易用﹐相信唔駛六年stem已經可以教中學生RL

深度post

其實係一環扣一環
人性同道德問題係核心

咁我地要幾相信人類可以出讓自己既生產工具出黎?

對物質麻木
知道人類應該做更有意義既事

有無呢一日呢

等到既.....

等到人類有無限生命都唔得啦

我屌
成個腦都係佢

諗唔撚掂，放逐自己去火星

太撚勁，唔知點做先啱 [/quote]

諗諗下高達個設定都幾有可能實現, 呢個科技水平應該比擬人AI容易達到D

科技發達到可以隨意進出宇宙果時, 地球就變成有錢人嘅居住地, 下等人全部踢晒去宇宙

解決到污染同空間問題

仲有無多d呢類思想背景既藝術創作
聽落好舒服

同埋我發覺藝術既技巧再高超，都唔及藝術背後既思想同原意突破，咁令人深刻

留名研究

有個概念先都好過原地踏步

又就黎打仗

係咪人類又要進步啦？

Lm

by 禮義廉巴

和平、理解同包容，人類真係要做到先再講

桃花菴歌

桃花塢裏桃花菴，桃花菴裏桃花仙。
桃花仙人種桃樹，又折花枝當酒錢。
酒醒只在花前坐，酒醉還須花下眠。
花前花後日復日，酒醉酒醒年復年。
不願鞠躬車馬前，但願老死花酒間。
車塵馬足貴者趣，酒盞花枝貧者緣。
若將富貴比貧賤，一在平地一在天。
若將貧賤比車馬，他得驅馳我得閑。
世人笑我忒風顛，我咲世人看不穿。
記得五陵豪傑墓，無酒無花鋤作田。

弘治乙丑三月 𣑯花菴主人 唐寅

又reboot完唐伯虎，細心睇下呢首詩，完美演繹係和平時代，人既藝術發展，其方向都係逍遙快活 自在灑脫。亦都唔追名逐利。對於富貴貧賤，佢係有在乎，唔係既話都唔會專登係首詩到提，不過佢提完，又再飲過醉過。

冇外敵都仲會內鬥嘅

始終未係無政府狀態嘅和平都係鏡花水月

後人類紀元，只有愛，才讓我們活得像人
原文：《只有愛，讓我們活得像人》

作者：吳冠軍 （華東師範大學政治學教授）

作者語：

為什麼我們會覺得人工智能已經完勝，人類馬上要被AlphaGo們徹底取代？就是因為我們的世界，正如詩人徐志摩所說，「這是一個懦怯的世界，容不得戀愛，容不得戀愛！」

最近十幾年來，學界各個學科越來越多的學者開始把過去的七萬年稱作為「人類紀」。也就是說，過去七萬年間，人類成為影響這個星球面貌變化的最大因素。但關鍵的問題是，人類紀也已走到了它的邊緣。

在過去七萬年間，科技的發展並不是直線發展，而是拋物線式發展——想想最近幾百年、最近幾十年，科技是呈爆炸性加速度發展。現在，不只是生物工程、仿生工程對人類自身的各種改變——各種半人半機器的「cyborg」、生化合成人……更可怕的，是無機的人工智能，完全就不需要任何有機體。人工智能對大數據的處理及其自我學習能力，已經在很多領域使人的能力變得完全微不足道。我們感覺正在接近下一個「奇點」（singularity），奇點之後人類主義一切敘事都變得無關緊要。我們正在走入一個「後人類」的未來。如何來面對這個未來？

真的進入「文明社會」了嗎？

首先，讓我們聊一下人類紀之後的政治。那麼，什麼是政治？這個我們太熟悉的詞語，我們真的很熟悉嗎？

亞里士多德說，「人是政治的動物。」在生物學意義上，我們都是動物，都要吃喝拉撒，我們就是這樣的organism。但是亞里士多德說，人還具有一個獨特之處：人有動物+政治的能力。如果你沒有政治能力，你就稱不上一個人，與動物沒有區別。

古希臘語中有兩個詞對應「life」：「zoē」和「bios」。「zoē」就是自然意義上的「生命」，你有，動物有，植物也都有，沒什麼了不起。人了不起在於，人有「bios」，它指的是共同體中的「生活」，在城邦中和其他人生活在一起。政治（politics）的詞源就是城邦（polis）。

於是，最原初的政治問題就是，如何使一群人生活在一起？人並不直接生活在一起，需要政治智慧來安頓、組織彼此的共同生活。擁有自然生命的人如果直接在一起，會怎樣呢？根據霍布斯，人彼此之間會是像狼和狼一樣互相撕咬，這就是「自然狀態」。你看到一隻蘋果，還是被咬掉一口的蘋果，另一個人也看到這隻蘋果，你們都想要它，那麼怎麼辦呢？肌肉多的人、力氣大的人得之。但是霍布斯說，這種自然狀態是不可欲的。他認為，所有人都會心甘情願一起約定走出「自然狀態」，建立國家進入「文明狀態」。

今天，我們用人權這樣的政治話語，來安頓自然生命的保障，然而，我們就真的有政治智慧了嗎？20年前去世的思想家伯林用「價值多元主義」來概括我們的生活境況，而我們沒有辦法應對它。不要說國家，就拿一個家庭來說，夫妻之間為很多日常瑣事爭執，就是價值不合，他們為此焦頭爛額，卻沒辦法解決，甚至發生一言不合就致對方於死地的慘劇。我們今天的離婚率為什麼那麼高？離婚、分居，實際上就是沒有辦法的辦法，就是承認沒有政治智慧，大家不能生活在一起。

宏大政治舞台也一樣，朝鮮、韓國，本來是一家人，但因價值不合，弄到今天還是搞不定。並且國家之間還無法分居，即使無法相處，還必須緊挨著住一起，結果處處是擦槍走火的恐怖，一言不合就扔彈。隔壁鄰居也很緊張，神經高度緊繃，關注事態發展。

我們真的早已告別「自然狀態」進入「文明社會」？我們看到，「文明社會」之間，卻是如此野蠻，亨廷頓有個說法，「文明的衝突」。你好好約朋友在咖啡館聊天，突然，恐怖主義襲擊，你和你朋友的自然生命被屠戮。就在我們眼前，ISIS的殘忍，我們真的比狼跟狼彼此撕咬更文明嗎？

你看到一隻蘋果，還是被咬掉一口的蘋果，另一個人也看到這隻蘋果，你們都想要它，那麼怎麼辦呢？肌肉多的人、力氣大的人得之。（資料圖片）

一旦成為「無用之人」

另一方面，科技越來越進入爆炸性發展。只要不被物理殺死，人可以活的壽命即將遠遠超過幾千年來的認知。通過不斷換器官、生物醫學介入，差不多2050年左右，人——至少一部分人——可以活過200歲，乃至接近「不死」。這似乎是奇點時代的最大好消息，但如果人類仍然沒有發展出政治智慧，恐怕只有極少數人到時能長生不死。

這個社會的99%和1%，本來是社會性的不平等、共同體生活中的不平等，自然生命上並無不等。而「長生不死」的政治後果就是：因政治生活（bios）中的不平等，導致自然生命（zoē）的最後平等也被破除。以前99%的最大安慰是，你1%再風光、再跋扈，最後大家一樣要死。「王侯將相，終歸塵土」。但是，王侯將相現在倚靠共同體生活中的既有不平等，最終能讓自己不歸塵土，並且通過各種優生技術與介入，從一開始就對自身進行生物意義上的改進和煅鑄。於是，很快，1%和99%真的會從共同體意義的兩個不平等階層，變成生物學意義上兩種完全不同的人。而以前當我們是同一種人時，我們都沒有政治智慧看來安頓共同生活，二十世紀還有大規模的種族屠殺，現在當生物意義上變成兩種人後，如何共同生活？

並且，在不遠的未來，99%的人很快將變成「無用之人」。不要說出租車司機，連今天看上去很高大上的醫生、律師等工作，人工智能做得都將遠遠比人好，你根本不會再找醫生來看病，因為實在太不放心。人變成徹底多餘、徹底無用。人的大把時間可以用來無止境地VR遊戲，或者去人民廣場排隊五小時買杯喜茶。比爾·蓋茨提出，應該對機械人收稅——用人單位用機械人代替人工作，也要交稅。實際上，蓋茨正是試圖用政治的方式（收稅），來延緩人的無用化速度。但是該建議就算被採用，人的無用化進程究竟能被阻擋多久？未來那些徹底無用的人，還真的會被繼續賦予民主的投票權？「無用階級」的唯一用處，可能只有成為器官的供應者而被養著。奇點時代如何共同生活？我們不能只思考怎麼去適應各種「認知計算革命」，幾千年文明以來政治智慧仍然極度缺席的我們，現在還完全沒有任何政治準備，去迎接馬上要到來的未來。

在不遠的未來，99%的人很快將變成「無用之人」。不要說出租車司機，連今天看上去很高大上的醫生、律師等工作，人工智能做得都將遠遠比人好，你根本不會再找醫生來看病，因為實在太不放心。（資料圖片）

愛，推倒了算法論

那麼人類紀之後的愛呢？What is Love? 這又是一個我們太熟悉不過了的詞語，但究竟什麼是愛？要回答這個問題，我們先回到現代社會科學的地基，那就是「理性經濟人」預設。

經濟學、社會學、政治學各種分析模型，都建立在「理性經濟人」預設上，即人都是保全生命、趨利避害、追逐自身利益最大化。而它的升級版本，就是人的行動就是基於一套進化形成的生化算法。你以為自己的自由選擇、自己的自由意志，一切拆開來都是算法。《人類簡史》與《未來簡史》作者赫拉利的巨大影響，就是把這個「生化算法論」用來解釋整個人類史以及瞻望未來。然而，在此種思想體系裡，愛，就變成了一個激進「溢出」，或者說，本身成為一個「奇點」，已有的「規則」碰到它都不再適用。

問世間情是何物？愛是可以生死相許的。鐵達尼號上的Jack為了Rose放棄自己的生命，完全不是理性經濟人。而按照生化算法論，產生此種算法的基因，都根本傳不下去——傳下去基因的都應該是Rose未婚夫這類人。那麼，愛，早就該滅絕了，在人類身上徹底消失，一絲痕跡都不會留下。但為什麼我們——相信很多人都跟我一樣——經歷過這種大過生與死的愛的體驗呢？愛，推倒了算法論。

所以，愛是一個「災難」，理性經濟人最無法控制的災難。「Falling in love」，fall就是墜落狀態，你無法控制自己，徹底失重，墜入愛中後你的日常生活被徹底打斷。但是生命裡沒有這個災難呢？如果人就是算法，那麼人工智能算法真的遠遠甩掉人的生化算法幾個太平洋。但是AlphaGo不是完勝，因為有東西它算不出來。

然而，為什麼我們會覺得人工智能已經完勝，人類馬上要被AlphaGo們徹底取代？就是因為我們的世界，正如詩人徐志摩所說，「這是一個懦怯的世界，容不得戀愛，容不得戀愛！」

但是，只有愛，讓我們活得像人。

在後人類紀元如何做「人」，值得深思。

（文章原載於社會科學報第1554期第6版。）

你要向野生動物學習嗎﹖
孔子人禽之辨講左幾千年。
西人反轉，要人類參考走獸
你唔覺得好有問題﹖

因為你用資本主義去睇共產。
人地係慢性進步，比較既均富(或者均貧)
你就用資本主義果一套「生產力」去度人。

共產國家其實係無失敗過，失敗都係因為美國破壞。

睇現實就知係失敗了。
「引導人去做有建設性既野」
既「優點」只限於「手作仔」時代。

有左大企業，有左機器，個人貢獻同回報已經唔係簡單關係。
金融資本出現之後，更甚。
貪既人，不勞而獲。
近年重覺得「被動收入」好正常。
連勞動生產都無，又點會「做有建設性的野」﹖

你講既野無錯，但，佢歷史任務已完。

回報可以唔止物質回報。
如果果啲職業，比人覺得好神性，有高社會地位。
都一樣有人肯做。

我覺得你依然比資本主義個框框框住左黎討論。
唔會有乜討論到出黎。

先知先覺既人讀黎無用
後知後覺既人讀只會被人洗腦。

最落後就係歐美。最先進係古中國。
歐美只係一個有先進工具既獸族。
到現今都係強調緊「競爭」
落後到傻

首先要響學校將「進化論」「食物鏈」(死返去生物學層面就好)「弱肉強食」「競爭力」依啲垃圾西式思想連根拻起先。如果唔係人類無救，有左強力人工智能只會更加自相殘殺，只係一個現代叢林。

同意，人會無得昇華

尼采會唔會支持馬克斯？都係完美主義者

不過...

樓主離地到仆街

你睇下鴻海
已經掌握無人生產線技術
已經設左幾間無燈工廠 唔單止唔使人 連燈都唔使著
咁你覺得本身做個條流水線既工人點？ai幫佢地勞動資本家再將所得分番俾佢地？
事實就係俾人炒曬 如果你地抗爭或者變左社會不穩定因素 政府就會開始諗點樣消滅呢班多餘既低技術人口 減少消耗資源同穩定社會

根本唔會出現所謂解放勞動力 人類重獲自由呢種事
因為自私貪婪就係人類既本質 係有資本 生產資料既人眼中 你無利用價值時根本就唔該自覺消失 而唔係幫你尋求自由
樓主諗既美好世界就=現代版馬克思ff
而呢種ff千萬年後都唔會實現到
除非人類滅亡由其他物種統治世界

keep住描述宜家既情況

咁點進步＿|￣|

人類會一直進步 但人類既進步係為有資本既人群提供更好既人生
而唔係為左班奴隸
就好似咁多新醫療技術出現請問去公立班奴隸有享受到？奴隸只會做實驗試藥時先有機會接受
根本任何進步都唔係為全人類 只係為左有資本既人
ai都係 佢地係為左資本服務 唔係為奴隸
你連咁基本既邏輯都搞唔清就咪再FF咩馬克思主義啦
佢根本就係FF有日你同誠哥話你好慘一家大細無屋住誠哥就突然送職樓俾你地一樣咁on9

你都認同人天生有分奴隸同資本家？

無話天生定左
但基本上除非你天賦異稟骨骼精奇
否則你父母有幾多資本你將來都會相差無幾
如果一個人父母係公屋階層無接受過高等教育亦都無資本手停口停一族
咁佢地仔女十之奇九都係繼承左上一代既奴隸階層

特例係港女後生時肯做雞樣又夠靚
咁就有機會上流至資本階級

巴打，我就係提出，呢個咁既制度戇撚鳩，我提出返一個我認為係正確既路，

你就話離地

你覺得呢

但條路太離地...

方向姐，方向都唔啱，咁行黎做乜

Marx對資本主義分析好透徹,
但係共產/社會主義唔係可行既解決方法.

離地丫嘛 ？

我覺得北歐個種先係出路
大政府小市場既資本主義
香港呢種直頭政府幫手資助資本既極端資本主義根本係反社會既做法

係，扭曲曬

但係北歐模式要係高平均收入，高稅率，高勞動人口比例既情況下，仲要經濟keep住增長，先至支撐到落去。

就算香港真係採用，個福利機制都好快就會比增長緊既老年人口同低收入既新移民用嗮。

福利制度其次
而係政府要控制資本市場
而唔係俾資本自由發展甚至坐大至命令政府政策偏向資本

文明進步嘅盡頭就係self destruct

人類唔團結姐

兩個字：人心
所有理想假設都建基於無私
人人為我 我為人人
但人有七情六慾 唔係個個都有強大自控定力
所以係現實中係好難做到呢d理念
資本係比較容易去得到想要嘅安穩

自私 真係一大阻力
我覺得我有實力過你 我擁有既野一定要比你多比你靚 點可能接受到個個一樣

如果果個 "人人生而平等"
係真係啱的話

馬克斯主義，共產主義，資本主義其實都有其缺陷

若果社會只選擇一種作為發展的宗旨，都會衍生問題，因為人性是醜陋，例如共產主義會因為惰性而陷入生產力不濟的問題，做又三十六唔做又三十六；資本主義會因人的利己觀點，而做成剝削他人，貧富懸殊。所以在我看來，不同主義作學術研究是絕對可取，但實行就會有問題。

其實現時不少行資本主義的國家，甚至乎香港，都會對基層的巿民提供安全網的福利保障，例如綜援，這類型保障其實好似共產主義，政府將社會上的資源在分配，富人的錢由政府去分給窮人，減輕資本主義底下因自由市場而造成的窮富問題。

至於Matrix在我看來，重點是在於對「我思故我在」的批判，當你自己的身份，價值觀都只是電腦程式對大腦的欺騙時，如何確立「我=我」或是「我曾存在過」的證明，情況有如鋼煉中艾爾凡斯的靈魂被綁到鎧甲上，如何證明他曾存在，記憶非由愛德撰寫一樣。

唔知解讀是否正確，大家交流下

無論資本定共產
我都睇唔到香港人有咩好福利
你同我講綜援?
你死撚咗日日遊手好閑又有錢袋有補貼嘅寄生蟲wfc
做到死咩都無 唔做野扮可憐就大把着數

香港稅基咁窄你想要幾多福利？
我都係舉個安全網(綜援)既例子
加上你講既問題係執行上有漏洞唔等於本質上有問題

正正係呢個post既精髓

現行嘅主義都解決唔到階級複製嘅問題

一日解決唔到，社會流動就無從談起
就更加做唔到you get what you deserve

北韓呢！兩登真係多痴線佬

我始終覺得要共產的話
資源點分配係好大問題
邊個有權決定點分配
用咩準則決定分配幾多資源比某個人
每個人都獲得1個單位的資源？
定係睇佢需要幾多資源再決定點分配

由al做資源分配者 實行共產主義

咁都要有準則
準則都AI定

呢個issue令共產主義好易變得獨裁

因為好多資源分配問題好講及唔及時，民主制度太過無效率所以會解決唔到資源分配問題

所以再民主嘅共產主義最尾都係偏向獨裁，速度仲要比資本主義快好多添

有無可能交比ai自己學 好似alpha go zero 咁 減少人類嘅誤差

但係人民係咪真係服從 接受佢得出的結果

獨裁唔係問題
只要肯定每一個領導者都係明君
同埋人民有足夠智慧

獨裁嘅性質就係令人走向腐敗同愚昧
有眾人之智慧不用，反而期望少數「自以為精英的建制」的智慧？

眾人之智慧
如果人民真係有就得

大部份人都係蠢，連初中都無能力讀好，你期望呢班人智慧?

獨裁會令權力失去制衡，比著任何人都好都想千秋萬世，都想一個家族咁一世富貴，好難會代代都係明君(支那地區嗰五千年發生咗嘅事都證明咗唔work)

獨裁就係權力集中係一個人／一班人身上
唔會有權力失衡的問題
如果有人可以令人民變得有智慧咪得

上面有巴打提到晌共產主義下，工人可以任意選擇職業，冇資本主義嘅異化———但呢個正正係另一個問題，就當共產世界好似你講咁理想，人人可以選擇職業，但問題係你只有自由選擇做咩，但你冇自由選擇咩都唔做，因為共產主義係assume左，勞動就係人搵人生意義同快樂，但無可否認，人係好勉惡勞，但反而資本主義框架下，有資本嘅人就可以選擇唔工作，所以有時候我覺得資本主義同共產主義最大嘅分歧在於資本主義確認人自私懶惰嘅查性，而共產主義則高估左人性美好嘅一面。

正皮留明

佢可以唔做野純粹係因為佢底層的員工做埋佢果份

正正因為人係自私的動物
先會不擇手段地搶資源
願意成為不擇手段的人 咪有做上層的機會
全球白手興家的有錢佬
有幾多個冇做過仆街野

Exactly
咁嘅情況下，共產邊可能成功？

再講多少少，共產主義其實同信神一樣，
Assume 左背後嘅 picture 係完美，
共產相信解放勞動力之後嘅烏托幫，
就如人相信神係完美全知全能一樣，
但放返落宗教，比如基督教咁，舊約嘅神都係仆街，你唔聽我我就可以隊瓜你，但大多數人都會justify或者當睇唔到神嘅剛愎自用，等同共產主義忽略左人其實唔想做嘢，鍾意奴役他人⋯

唔好話人玩得耐會空虛，提出呢個 idea 嘅人係學子，係哲學家，佢地永遠都 assume 其他人會同自己一樣咁知性，如果人真係咁知性，會因為空虛而選擇搵人生意義，點會有二世祖，點會有皇帝荒淫？

成個 post 根本都無人真正讀過，
但好笑在於係度討論無讀過嘅野。
馬克思前期同後期係完全唔同，
後期嘅資本論早已唔係異化論。

馬克思從來都唔係討論人性，
而係國際貿易體系點生產貧窮。
無制度支撐，點自私都無用，
古代的確係有高官貪戀官位，
但貪極都唔會影響其他地區。

殖民地、非洲兒童、金融危機，
都係現代金融系統嘅產物，
點都唔可能用個人層面解決，
一定係制度上需要有革新，
所以馬克思根本唔係討論人性。

馬克思幾時有講過烏托邦呢？
馬克思從來無提出過具體計畫，
無具體講過要點點點做就 ok．
唔好因為中共拉埋馬克思落水。

佢有時甚至好欣賞資本主義。
例如共產黨宣言曾經講過：
資本主義本身係有革命性，
只係唔夠徹底，產生新問題。

馬克思只係描繪問題係乜，
無提出解決方法，後人要自己思考。

香港人非常實際，一定要直接有成效，
否則覺得理論係廢，唔需要讀書思考。
如果有乜問題唔知，點可能思考出路？
唔只講緊共產主義，中國殖民都係一樣。

思考又唔做，考察又覺得多餘，
安於現狀，被動地等待時間，
幻想有一日港獨解決一切問題，
咁先係真正意義嘅烏托邦想像。

你覺得點先叫成功先？

我覺得現今人類的價值觀好大部分都係被教導而成
例如以前冇人覺得奴隸制有問題
而家就相反
咁未來有冇可能令大部分人類都係知性

現有底下，唯有係資本主義過渡去福利主義，
累進稅收有錢佬多啲錢，然後透過政策再分配，
共產主義係提出問題，但冇提出解決方案，
個問題係，左翼好多時見樹不見林，
忽略左人好逸惡勞嘅本性，
但共產主義成日就講到打低資本家問題就會解決，
資本主義有特權階層，共產一樣有，
你睇返共產國家就明，
其實問題核心在於人，咁解決唔到人自私嘅本質，
所以共產主義有參考價值，但同時亦只能用作參考。

其實某程度唔係錯，共產主義本身就係社會實驗，
因為從來未有過成功嘅共產政體出現，
但係呢個實驗代價太高，
睇下赤柬、蘇聯、中共、北韓？
死左幾多人？
保守主義唔一定錯，因為機會成本實在太大。

我都希望係咁，
但社會主義本身就係要包容，去精英化，去標誌化，
咁好簡單，以香港為例，
所謂本土港人就要養埋蝗同蝻，
單係呢度已經好困難，
因為人始終好難墨子咁兼愛，
點都係有差別、有等級嘅愛，咁如果係咁嘅話，
久而久之就會出現階級鬥爭，最後都係慘⋯

利申 HKU grad double major, 其中一個 major soci

就係因為讀完更覺得理論歸理論，
理論忽略現實，最終只可以用作討論，
因為將理論套入現實，實在太危險，
而且理論通常傾向理想主義，
容易令心地好嘅人相信，高估人性嘅美好，
而去到現實，
大眾根本唔係因為理論而支持革新，
佢地到最尾都係因利益而走埋一齊，
理論最終就會變質，
所以反而係愈讀得太愈懷疑愈灰心⋯

教育係咪真係可以改變人，我覺得得，
但係要人晌利益同公義之間做選擇，
係咪每個人都會做利眾而不利己嘅事，我就好懷疑，
好簡單，依家政府廢老入面，大部分都受良好教育，
理論上應該知性，但點解佢地寧願做啲利己而破壞社會嘅勾當？說到尾就係人嘅自私

除非知性可以贏過私慾，否則共產主義難以實行。

不過真係要比返個正評樓主，呢個 post 討論氣氛同質素都好好，有舊登學術post嘅風采！

又講人性自私，根本都話唔關事。

馬克思資本論係講制度，
點解金融危機會有惡性循環？
美債或歐債唔係個人道德問題，
必須要係制度上獲得徹底解決。
道德意願良好係無補於事。

馬克思從來無話過會進入烏托邦，
只係資本主義近代以來係制約全球，
理所當然主要係要處理資本主義，
否則生態、殖民、貧窮會不斷惡化。
每個時代當然都會有自己問題，
但我地時代最根本係資本主義。

至於你話有左翼係咁講，
大愛左膠又叫左翼，毛主義又左翼，
福利主義又叫左翼，由零開始發明又有。
無理由所有講法都歸咎馬克思本人。
既然馬克思無講過，無謂強行套落去。

馬克思無話過自己係萬能，
金融或貨幣先係主要探討對象。

你講到好逸惡勞係無法解決。
講緊要重新發明共產主義，
既然都未出現，點解要提早否定呢？
既然資本主義本身都解決唔到，
甚至已經有相當明顯嘅缺陷：
點解唔用同樣理由反資本主義？

其實制度同人又點可以分割呢？
資本主義本身都唔係設計嚟增加貧富懸殊，
咁點解最終會變成咁？
就係因為人會鑽空子，咁如果設計一個制度嘅時候唔考量人性，咁到最後都只會係空談，
正如你讀中國制度史，明內閣制度本身可以係好，
但最後人都會因為私慾而令制度變質。

比如你講貨幣，貨幣本身係中性，唔會設計出嚟係為左話利好資本家或者無產階級，
美債歐債點會唔係人性問題呢？
本身個概念就係先洗未來錢，用 prospect 去換更多錢，
說到底唔係就係人性使然咩？
美債歐債問題在於借出去嘅錢唔係以金本位為本，
即係政府同銀行機構可以憑空借錢出去，
只要擁有龐大資本就可以 create money out of nth，
然後債務就成為新嘅奴隸制，
咁當然，你話搞返金本位咪得囉，
個問題係，既得利益者唔會容許呢樣嘢發生嘛⋯
咁呢個係咪人性醜惡而衍生嘅問題丫？

我明白資本論係研究制度嘅缺陷，但問題係我認為資本論過分高估制度可以抑壓人性同埋解決問題嘅能力。

如果歸結為人性，基本上唔需要討論落去，
你預設「人性就係壞」，做乜都無用架啦。
咁咪即係虛無主義，講咁多道理做乜姐？
按照以上邏輯，乖乖地支持中國殖民啦。

所以更加需要有制度可以明確咁樣抑制到人性所產生嘅問題，所以我之前都提過現有比較好嘅就係社會福利主義，因為一方面資本主義確認了人類嘅自私，並利用自私作為生產嘅動力，而另一方面福利主義就可以透過政府作為中間人嘅福利去制衡呢啲問題。

資本論從來無討論過人性，
因為不存在永恆不變嘅人性。
如果討論超越時間嘅人性，
基本上係屬於神學或宗教，
唔係任何政治經濟學考察。

每個制度都會塑造所需要嘅奴隸，
例如中國王朝會塑造太監奴才。
現代經濟學鼓吹要獲得最大利潤，
包括平民百姓都無一例外。
古代平民只求安穩，好難好逸惡勞。

相反，投資係好現代嘅概念。
唔投資就會貶值，變相一定要逐利。
信用卡或借貸更加令問題惡化。
上述幾種行為都係源自於金融制度。
金融系統助長更多人變得自私。

不過，上述分析都係唔徹底。
因為資本主義係超越個人道德，
無私奉獻可以係資本主義幫兇。
歸咎人性自私，不足以理解資本主義。
Zizek 係講得最為清楚。

哲學家要劃分制度同道德，
因為符合制度唔代表有道德缺失。
道德無瑕疵，有時先係最大幫兇。
唔理解制度運作就會好心做壞事。

資本論嘅錯誤在於歷史未必一定按照佢講嘅方向去發展，書內嘅唯物史觀都唔一定咁樣進行，同意馬克思係講中咗少少，係由佢觀察當時嘅社會歸納出咁樣嘅結論。

如果係唯心論，講正反合，OK，因為我自己描述自己內心係正反合，讀者唔同意冇問題喎

但係唯物論，講正反合，話社會一定會根據佢講嘅方向發展，咁就唔OK, 社會未必會跟佢講咁去

馬克思係無提出過歷史必然性，
資本論最後一卷係恩格斯修修補補。
黑格爾同馬克思唔係講正反合。
想了解可以讀柄谷行人跨越性批判。

或者，簡單一句：
即使出現道德完滿嘅明君，
人民依然係活在專制統治。
同樣，即使資本家有道德，
事實係依然壓榨第三世界。

就當中共改善香港待遇，
亦唔會排除一個事實：
香港係中國嘅殖民地。
當然，好多人會放棄港獨，
但實際上香港回歸係不合程序。

雖然好多在位者都係仆街，
但用道德取代政治經濟考察，
係會出現期待明君嘅盲點，
講到好似有道德就唔會問題，
而道德從來不可能提供出路。

返工愈耐愈鍾意社會主義嘅理想。留名學嘢

有認真post了

其實以上只係提出資本論忽略左考量人性，呢一點你都有反覆提及。但係千祈唔好將忽略人性同賢人政治、道德掛勾，其實「用道德取代政治經濟考察」呢個論點我無提出過，唔知你係咪誤會左。我意思係，要完善共產主義嘅制度，首先要搵方法去正視人性呢個議題。

從來最有效去制衡嘅，都唔係道德。所謂禮失求諸野，對一個唔重視道德嘅世界講道德係浪費心神，所以應該由制度出發，正如你教育人唔好亂拋垃圾係唔夠罰錢咁有效，所以應該晌制度入面搵方法去制衡人性。社會福利主義某程度做到，因為佢將資源重新分配呢個工作交左比政府，但前提係要行累進稅，愈富愈交得多稅，做個平衡。

咁其實日本點解可以令人唔亂拋垃圾
反而仲會執走埋其他人的垃圾
以上係我係新聞見到的例子
可能只係傳媒有心塑造日本人的形象
但如果係真的話
佢用咩方法可以成日本人咁有公德心

我曾經聽過個講法
你教佢唔好犯法 因為會比人罰
咁佢就會走法律罅
會唔會係教育出左問題呢

有個日本老師上堂講過：
日本人係好壓抑嘅民族，
非常重視門面功夫禮節，
政治參與程度係好低。

系統運行非常順暢，
但可能只係做機械人.......

呢個真係好問題，日本人貫徹始終果種精神好厲害，
唔知係咪因爲咁，佢地明治維新現代化好快好成功。
但放諸世界，暫時未諗到有其他民族做到。

日本人嘅壓抑令佢地做恐怖野嘅時候會更加恐怖

日本學者係有另一個視角：
日本民族只係識跟風盲從，
古代好少會真係造反起義，
而西方來到就學西方，
無任何抵抗或反抗嘅出現。

明治維新因為咁而成功，
軍國主義都係咁先出現，
日本精神其實係好壞參半，
模仿他人未必解決到問題。

最重要都係要有批判精神

關唔關愚民政策事？

我見好多地方都好普遍會用呢d手段去令自己個政權/社會穩定，例如瘋狂鼓勵人搵錢，瘋狂宣揚做順民就係一個公民既責任，唔好去理政治之類

例如呢
香港肯定係
中國都肯定係
但有冇其他國家的例子

北韓係

日本德川幕府時代都係

美國一直都係

其他唔知

其實如果唔係有愚民政策，宜家既人點止咁蠢，人類有文明發展到宜家，發展左幾千年，都仲係打仗、為錢自相殘殺

有幾時係人類共同發展過，進步過？

根本就係資本家搞破壞。
明明只係去到alpha被連beta版都未到，就否定左人地個制度，最主要係共產左令到佢地做唔到人上人

乜叫人性？
係你唔瞭解，人只係一個機器，乜野對佢有利就做
幾百年前既清純農民既人性係人性？定今時今日全民炒賣，全民皆商先係？

睇黎你被資本家果套論述洗腦甚深

佢地無自覺其他只係比西方價值觀洗左腦，左一句進化論，右一句自私基因

美國點愚民
接觸唔多唔係好清楚

唯物論嘅錯誤就係假設客觀世界一定要向前發展

美國如何控制中東便是一個例子，再用媒體描述自己成正義之師

俄國有類似行動，只係欠媒體輔助

咁係愚人地的民姐

美國人自己都信，只係由布殊開始大話開始穿，因為

美國人自己都信，直到小布殊開始穿，互聯網興起，無法再一言堂

咁做對佢有咩好處

了解中東問題，要有三把鎖匙，石油分佈，伊斯蘭教，沙漠文化，大國通常係呢啲位搵著數

commie終極打飛機

了解咗jews zionist usa 以色列 卡達菲 先

根本唔係西方價值觀，係所有生物都係咁

lm 有冇人有留意開李偉才博士 點睇佢資本的衝動

幾百年前既清純農民既人性係人性？
你都係了解下幾百年前既人點利用傳統同文化去圈地搵錢啦

點解唔承認大部份人天生係蠢
iq幾乎係normal distribution，即係比較之下，起碼有一半人係蠢既

好文留名學嘢

一個一個人咁講唔係最蠢，當形成群眾先係最蠢

有眾人之智慧不用，反而期望少數「自以為精英的建制」的智慧

根本相信所謂眾人智慧都係唔認自己係蠢果個

呢個正是唔應該係靠階級鬥爭去推動社會

民主選舉咪階級鬥爭既一種，只係用選票定用暴力

民主選舉咪階級鬥爭既一種，只係用選票
而中國人鐘意用暴力

咁我又唔讚成，階級鬥爭嘅正式definition 係好 清楚講明咩階級對抗咩階級，同埋民主選舉理論上係一人一票，唔存在階級

否則老師對學生又係階級鬥爭，孫中山推番滿清又係階級鬥爭

蠢階級去鬥精英階級?

人有和平已經可以好好發展，有和平已經係好大進步，因為和平係要無爭執，無爭執係要放棄利己私心

未讀過共產主義 但其實唔做野會有咩後果

唔一定冇爭執
係個人層面只要互相包容體諒就得
係國家層面只要有共同制定的規則都得
好似聯合國呢d組織雖然冇咩實權
但我覺得已經避免左好多問題

最緊要有制度和平解決紛爭

人與人，國與國嘅衝突絕對無可避免
即使大家都係利他主義都好，都會有理念分岐，國家再左膠都好，涉及政權存亡都唔會手軟

唔係資本家，係呢個社會基本上都人生已完啦。點同你講人性姐，屌一係跟rules一係quit game.跟唔跟都死仲要

香港極端新自由主義，睇下每日幾多人自殺。

咁仲叫唔叫自由

係咪現代社會過渡去後現代社會通病

人類創造既人造人
最後統治翻人類
視人類為賢者之石
呢個題材真係講到死都仲有
但宜家地球的確行緊呢條路

AI 都要睇去到乜 level

電腦自動捉棋，又係AI
Data mining 又係 AI
無人駕駛地鐵 又係AI
無人駕駛汽車和飛機 又係AI
中翻譯英，英翻中，又係AI

仲有又要睇AI準確度。
如中英文互翻譯能力，AI 英文程序 相等於 IELTS 5 分，8分，同9分，都差好遠。

我諗人類又好，微生物如細菌都好，都會控制自己人口，唔想俾佢太快增長或跌得太勁。細菌在人類體內又係例子。

美國中東行動似宗教戰爭多。
美國專針對伊斯蘭和無神論勢力。
其他唔會點搞。
目的解放伊斯蘭，俾基督教徒入去傳福音。
點解要自由。逼人信教唔道德，美國要打開中東福音大門。為主殉道。

美國是以基督教為主的國家
明白現代基督教教義，就會明白佢點解要咁做。美國專幫以色列，可見一班。

順便拿埋石油，開放石油市場。

共產實現，經濟共享
社會一樣會有其他戰爭和衝突
大家會為左，因不同的

1 宗教
2 理念
3 價值觀
4 尊嚴及優越感
5 自卑感
6 情緒等

而發動戰爭或暴力衝突

會唔會以後人嘅成就決定於佢嘅AI強弱，有錢就永遠在上，窮人永遠含撚，反抗難度越嚟越高，最終變成一小撮人統治全人類

宜家咪咁

而家都似架啦，我驚遲啲連讀書上流呢個幻想都會破裂

獨裁／集權理講上行政效率高，可以短時間內富國強兵，小國更快有力抗衡大國，大國更快實力佔先機

一百人就有一百種生存方式，冇可能靠一兩個主義就可滿足所有人

出路係多元嘅，就算講到ai 嘅分配係幾咁有效，最後一定有人唔同意ai嘅分配

所以只有危機嘅時候先好用囉

係和平時代，集權只會造成政權不穩

如果視人類係一體咁發展呢？

和平唔係基本嫁咩？點解要討論戰爭時候係點、和平時候又係點，和平根本就係應份

人類係無可能一體發展，加泰羅尼亞已經示範咗

基因決定社會結構

人類嘅社會結構本來就同螞蟻蜜蜂嗰類重視集體嘅唔同。即使係以前強調民族嘅時代都有內部鬥爭，更何況而家興個人主義

垃圾社會，人性本惡啊。 Die young and save yourself

又係harvey dent

真係好撚啱，好多人係咁

講起蜜蜂螞蟻
其實我有時會諗如果將一隻螞蟻由一個蟻群放入另一個新蟻群
究竟新蟻群會唔會接納佢

各行各業既人都係咁，

再唔係既，有d堅持既，就晚年好撚坎坷